const questionPool = [
    {id:	1	,question:"	腸内細菌科細菌はどれか。2つ選べ。	",	level:	1	,choices:["	<i>Acinetobacter baumannii</i>	","	<i>Escherichia coli</i>	","	<i>Klebsiella pneumoniae</i>	","	<i>Pseudomonas aeruginosa</i>	","	<i>Enterococcus faecium</i>	"],	correct:[		"b",	"c",			],explanation:["	腸内細菌目（<em>Enterobacterales</em>）は細菌分類上の「目（Order）」にあたり、腸内細菌科（<em>Enterobacteriaceae</em>）を含む複数の科を内包する分類単位である。一方、腸内細菌科（<em>Enterobacteriaceae</em>）は腸内細菌目に属する「科（Family）」であり、<em>Escherichia</em>（大腸菌）や<em>Klebsiella</em>（肺炎桿菌）などの属（Genus）を含む。また、「腸内細菌（gut microbiota）」とは腸内に生息する細菌全般を指す言葉であり、分類学的な定義を持たないが、腸内細菌科に属する細菌をはじめ、腸内に共生する多様な微生物を包含している。      	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["グラム陰性菌","グラム陰性桿菌","GNR","腸内細菌目","腸内細菌科"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	2	,question:"	グラム陰性ブドウ糖非発酵菌はどれか。2つ選べ。	",	level:	1	,choices:["	<i>Acinetobacter baumannii</i>	","	<i>Escherichia coli</i>	","	<i>Klebsiella pneumoniae</i>	","	<i>Pseudomonas aeruginosa</i>	","	<i>Staphylococcus aureus</i>	"],	correct:[	"a",			"d",		],explanation:["	グラム陰性桿菌は、臨床的にはインフルエンザ菌のような小桿菌、大腸菌をはじめとする腸内細菌目細菌、緑膿菌をはじめとするブドウ糖非発酵菌（non-fermenting bacteria）に大別すると理解しやすい。ブドウ糖の発酵、非発酵は異化過程（エネルギー獲得）の相違による。大腸菌などの腸内細菌目細菌は、発酵と呼吸の双方によってエネルギーを獲得するため、嫌気・好気の両方で発育が可能であり、通性嫌気性菌とも呼ばれる。一方、緑膿菌などのブドウ糖非発酵菌は、ブドウ糖を発酵できず、もっぱら呼吸によってのみエネルギーを獲得するため、偏性好気性菌とも呼ばれる。ただし、緑膿菌は嫌気呼吸という脱窒によってもエネルギーを獲得することができる。ブドウ糖非発酵菌の多くが土壌、水、植物、動物などの自然環境中に広く存在している。	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["グラム陰性菌","グラム陰性桿菌","GNR","ブドウ糖非発酵菌","緑膿菌"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	3	,question:"	偏性嫌気性菌はどれか。2つ選べ。	",	level:	1	,choices:["	<i>Bacillus anthracis</i>	","	<i>Bacteroides fragilis</i>	","	<i>Campylobacter jejuni </i>	","	<i>Clostridium perfringens</i>	","	<i>Corynebacterium diphtheriae</i>	"],	correct:[		"b",		"d",		],explanation:["	偏性嫌気性菌（Obligate anaerobes）は酸素存在下で増殖ができず、場合によっては酸素により死滅する特性を持つ細菌である。単に嫌気性菌とも呼ばれるが、通性嫌気性菌との相違を明確にする場合には偏性嫌気性菌と呼ばれる。これらの細菌は酸素を利用しない代謝経路（嫌気性呼吸や発酵）によってエネルギーを産生する。口腔内や腸内の常在菌の多くは、偏性嫌気性菌である。<em>Bacteroides</em>属や<em>Clostridium</em>属のほかに、<em>Peptococcus</em>属や<em>Fusobacterium</em>属などがよく知られている。	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["偏性嫌気性菌"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	4	,question:"	偏性細胞内増殖性の細菌はどれか。2つ選べ。	",	level:	1	,choices:["	<i>Acinetobacter baumannii</i>	","	<i>Chlamydia trachomatis</i>	","	<i>Haemophilus influenzae</i>	","	<i>Mycoplasma pneumoniae</i>	","	<i>Rickettsia rickettsii</i>	"],	correct:[		"b",			"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["偏性細胞内増殖菌","非定型菌"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	5	,question:"	「薬剤耐性（AMR）対策アクションプラン（2023-2027）」において、使用量減が目標として定めれられている経口抗菌薬はどれか。2 つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	セファロスポリン系薬	","	マクロライド系薬	","	ペニシリン系薬	","	テトラサイクリン系薬	","	アミノグリコシド系薬	"],	correct:[	"a",	"b",				],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:["使用量減が目標として定められている経口抗菌薬"],url:["http://filgap.kenkyuukai.jp/special/?id=42276"],	},			
    {id:	6	,question:"	WHOが定めるAWaRe分類のAccessに含まれる抗菌薬はどれか。2 つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	コリスチン	","	アンピシリン	","	アモキシシリン	","	レボフロキサシン	","	メロペネム	"],	correct:[		"b",	"c",			],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:["AWaRe分類"],url:["http://filgap.kenkyuukai.jp/special/?id=43178"],	},			
    {id:	7	,question:"	接触予防策が必要な病原体はどれか。2つ選べ。	",	level:	1	,choices:["	<i>Streptococcus pneumoniae</i>	","	<i>Bacillus cereus</i>	","	<i>Clostridioides difficile</i>	","	<i>Haemophilus influenzae</i>	","	methicillin-resistant <i>Staphylococcus aureus</i>	"],	correct:[			"c",		"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	8	,question:"	緑膿菌の特徴として正しいのはどれか。2つ選べ。	",	level:	2	,choices:["	栄養要求性が高く培養が難しい。	","	流しなどの水回りからよく分離される。	","	病原性が高く健常者にも容易に感染する。	","	あらゆるペニシリン系薬に自然耐性を示す。	","	人工呼吸器関連肺炎の主要な原因菌の一つである。	"],	correct:[		"b",			"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	9	,question:"	Therapeutic drug monitoring（TDM）が必要な抗菌薬はどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	アジスロマイシン	","	アモキシシリン	","	アルベカシン	","	バンコマイシン	","	レボフロキサシン	"],	correct:[			"c",	"d",		],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	10	,question:"	細胞壁の合成を阻害する抗菌薬はどれか。2つ選べ。	",	level:	2	,choices:["	アミノグリコシド系薬	","	グリコペプチド系薬	","	フルオロキノロン系薬	","	β-ラクタム系薬	","	マクロライド系薬	"],	correct:[		"b",		"d",		],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	11	,question:"	β溶血性を示す細菌はどれか。2つ選べ。	",	level:	4	,choices:["	<i>Streptococcus mitis</i>	","	<i>Streptococcus mutans</i>	","	<i>Streptococcus pyogenes</i>	","	<i>Streptococcus pneumoniae</i>	","	<i>Streptococcus dysgalactiae</i> subsp. <i>equisimilis</i>	"],	correct:[			"c",		"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-3（類）",	],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	12	,question:"	コアグラーゼ陽性のブドウ球菌はどれか。2つ選べ。	",	level:	4	,choices:["	<i>Staphylococcus aureus</i>	","	<i>Staphylococcus intermedius</i>	","	<i>Staphylococcus epidermidis</i>	","	<i>Staphylococcus lugdunensis</i>	","	<i>Staphylococcus saprophyticus</i>	"],	correct:[	"a",	"b",				],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-4（類）",	],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	13	,question:"	新生児の髄膜炎の原因菌として最も考慮すべき細菌はどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	<i>Escherichia coli</i>	","	<i>Staphylococcus aureus</i>	","	<i>Pseudomonas aeruginosa</i>	","	<i>Streptococcus agalactiae</i>	","	<i>Streptococcus pneumoniae</i>	"],	correct:[	"a",			"d",		],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	14	,question:"	急性単純性膀胱炎の原因菌と第一選択薬の組み合わせとして正しいのはどれか。2つ選べ。	",	level:	4	,choices:["	<i>Escherichia coli</i>　---　セファクロル	","	<i>Klebsiella pneumoniae</i>　---　コリスチン	","	<i>Enterococcus faecium</i>　---　セファゾリン	","	<i>Pseudomonas aeruginosa</i>　---　セフトリアキソン	","	<i>Staphylococcus saprophyticus</i>　---　レボフロキサシン	"],	correct:[	"a",				"e",	],explanation:["	2025年1月の時点で出題しているが、薬剤耐性の影響で今後変更しうる。	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	15	,question:"	ステルス型カルバペネマーゼ産生腸内細菌目細菌（CPE）が保有するβ-ラクタマーゼはどれか。	",	level:	4	,choices:["	KPC1	","	TEM1	","	IMP-6	","	NDM-1	","	CTX-M-1	"],	correct:[			"c",			],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	1	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	16	,question:"	<em>Clostridioides difficile</em>に有効な抗菌薬はどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	メロペネム	","	バンコマイシン	","	クリンダマイシン	","	アジスロマイシン	","	フィダキソマイシン	"],	correct:[		"b",			"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	17	,question:"	β-ラクタマーゼ非産生アンピシリン耐性インフルエンザ菌（BLNAR）に有効な抗菌薬はどれか。2つ選べ。	",	level:	4	,choices:["	テジゾリド	","	レボフロキサシン	","	トシル酸スルタミシリン	","	タゾバクタム/ピペラシリン	","	アモキシシリン/クラブラン酸	"],	correct:[		"b",		"d",		],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	18	,question:"	β-ラクタマーゼ産生アモキシシリン/クラブラン酸耐性インフルエンザ菌（BLPACR）の耐性因子として正しいのはどれか。2つ選べ。	",	level:	5	,choices:["	<em>ftsI</em>の変異	","	TEM型β-ラクタマーゼ	","	CTX-M型β-ラクタマーゼ	","	<em>mecA</em>遺伝子の獲得	","	 <em>mcr1</em>遺伝子の獲得	"],	correct:[		"a",	"b",			],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	19	,question:"	メタロβ-ラクタマーゼについて正しいのはどれか。2つ選べ。	",	level:	5	,choices:["	ボロン酸で阻害される。	","	Ambler分類のclass Bに属する。	","	NDM-1型は腸内細菌目のみが保有する。	","	緑膿菌が元来保有している耐性因子である。	","	IMP-6産生大腸菌はしばしばカルバペネム系薬に感受性を示す。	"],	correct:[		"b",			"e",	],explanation:["	IMP-6はステルス型としても知られており、しばしばカルバペネム系薬に感受性を示す。しかしながら、2025年1月時点での基準で出題しており、基準変更によって選択肢は変わりうるので注意が必要。	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	20	,question:"	デエスカレーションに相当するのはどれか。2 つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	メロペネムからセフタジジムに変更する。	","	アンピシリンからセファゾリンに変更する。	","	バンコマイシンからセファゾリンに変更する。	","	アルベカシンからダプトマイシンに変更する。	","	セフトリアキソンからセフタジジムに変更する。	"],	correct:[	"a",		"c",			],explanation:["	デエスカレーションはスペクトルの広い抗菌薬から、より狭い抗菌薬に変更すること。	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	21	,question:"	エスカレーションに相当するのはどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	メロペネム1回0.5gから1回1gに増量する。	","	メロペネム1日2回から1日4回に増量する。	","	セフトリアキソンからメロペネムに変更する。	","	アモキシシリンからセフトリアキソンに変更する。	","	注射用シプロフロキサシンから内服のレボフロキサシンに切り替える。	"],	correct:[			"c",	"d",		],explanation:["	エスカレーションはスペクトルの狭い抗菌薬から、より広い抗菌薬に変更すること。	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	22	,question:"	核酸増幅法はどれか。2つ選べ。	",	level:	2	,choices:["	PCR	","	RIA	","	LAMP	","	TPHA	","	ELISA	"],	correct:[	"a",		"c",			],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	23	,question:"	IGRAに用いられている結核特異的抗原はどれか。2つ選べ。	",	level:	4	,choices:["	KatG	","	MDP1	","	Ag85B	","	CFP-10	","	ESAT-6	"],	correct:[				"d",	"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	24	,question:"	qSOFAに用いられる項目はどれか。2つ選べ。	",	level:	2	,choices:["	血圧	","	脈拍	","	呼吸数	","	SpO<sub>2</sub>	","	白血球数	"],	correct:[	"a",		"c",			],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	25	,question:"	eGFRの算出に必要な項目はどれか。2つ選べ。	",	level:	2	,choices:["	BUN	","	Na	","	Cr	","	年齢	","	体重	"],	correct:[			"c",	"d",		],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	26	,question:"	Child-Pugh分類に必要な項目はどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	BUN	","	GOT（AST）	","	GPT（ALT）	","	アルブミン	","	ビリルビン	"],	correct:[				"d",	"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	27	,question:"	キノロン耐性に関連する遺伝子はどれか。2つ選べ。	",	level:	4	,choices:["	<em>gyrA</em>	","	<em>parC</em>	","	<em>mcr1</em>	","	<em>vanA</em>	","	<em>bla</em><sub>IMP</sub>	"],	correct:[	"a",	"b",				],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	28	,question:"	経口第三世代セファロスポリン系薬はどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	セフジニル	","	セファクロル	","	セフタジジム	","	セフトリアキソン	","	セフジトレン-ピボキシル	"],	correct:[	"a",				"e",	],explanation:["	全数届け出る必要がある薬剤耐性菌感染症は、カルバペネム耐性腸内細菌目感染症、バンコマイシン耐性黄色ブドウ球菌感染症、バンコマイシン耐性腸球菌感染症、薬剤耐性アシネトバクター感染症である。	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:["感染症法"],url:["https://www.mhlw.go.jp/stf/seisakunitsuite/bunya/kenkou_iryou/kenkou/kekkaku-kansenshou/kekkaku-kansenshou11/01.html#list05"],	},			
    {id:	29	,question:"	マクロライド系薬はどれか。2つ選べ。	",	level:	2	,choices:["	アジスロマイシン	","	クラリスロマイシン	","	ゲンタマイシン	","	テジゾリド	","	ミノサイクリン	"],	correct:[	"a",	"b",				],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	30	,question:"	内服できない抗菌薬はどれか。2つ選べ。	",	level:	2	,choices:["	アルベカシン	","	セファクロル	","	テイコプラニン	","	テジゾリド	","	リネゾリド	"],	correct:[	"a",		"c",			],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	31	,question:"	抗MRSA薬について、正しいのはどれか 。 2 つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	テジゾリドは内服が可能である。	","	アルベカシンはバイオアベイラビリティが高い。	","	リネゾリドは肺サーファクタントにより不活化される。	","	ダプトマイシン投与中は骨髄抑制に注意が必要である。	","	グリコペプチド系薬のTDMでは、トラフの測定が有用である。	"],	correct:[	"a",				"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	32	,question:"	バンコマイシンについて正しいのはどれか。2 つ選べ。	",	level:	4	,choices:["	バイオアベイラビリティが高い。	","	TDMではピークの測定が必須である。	","	副作用としてred man症候群が知られている。	","	D-Ala-D-Alaに結合し、細胞壁の合成を阻害する。	","	メチシリン感受性黄色ブドウ球菌（MSSA）に対しては無効である。	"],	correct:[			"c",	"d",		],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	33	,question:"	バンコマイシン耐性腸球菌（VRE）について正しいのはどれか。2つ選べ。	",	level:	5	,choices:["	芽胞形成菌である。	","	セファゾリンが有効である。	","	バンコマイシン耐性はPBPの変異によるものである。	","	VREによる感染症は、感染症法の5類全数報告の対象である。	","	<em>Enterococcus faecalis</em>よりも<em>Enterococcus faecium</em>の方が耐性化傾向にある。	"],	correct:[				"d",	"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	34	,question:"	抗菌薬に関する以下の説明に関して正しいのはどれか。2つ選べ。	",	level:	4	,choices:["	広域抗菌薬にはアンピシリンが含まれる。	","	コリスチンはグラム陽性菌に無効である。	","	メトロニダゾールは嫌気性菌に無効である。	","	セファロスポリン系薬は腸球菌に無効である。	","	フィダキソマイシンは抗MRSA薬の一つである。	"],	correct:[		"b",		"d",		],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	35	,question:"	検査に関する説明として正しいのはどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	喀痰の採取は日中が望ましい。	","	喀痰の採取直前にうがいがすることが望ましい。	","	百日咳菌の培養にはボルデ・ジャング培地が有用である。	","	淋菌・クラミジア感染症を疑う場合には中間尿を採取する。	","	抗体検査の方が、抗原検査（イムノクロマト法）よりも結果が早く判明する。	"],	correct:[		"b",	"c",			],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	36	,question:"	検査に関する説明として正しいのはどれか。2つ選べ。	",	level:	2	,choices:["	初尿とは出生後最初に採取した新生児の尿を指す。	","	中間尿は食後2時間以上経過した後に採取した尿を指す。	","	大腸菌による尿路感染症を疑う場合には中間尿を採取する。	","	抗体検査の方が、抗原検査（イムノクロマト法）よりも結果が早く判明する。	","	新生児早発型GBS感染予防対策のためのスクリーニング検査として、全妊婦に対してGBS培養検査が推奨されている。	"],	correct:[			"c",		"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	37	,question:"	結核の病理像の特徴として正しいのはどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	乾酪壊死	","	核内封入体	","	半月体形成	","	好中球の集簇	","	ラングハンス型巨細胞	"],	correct:[	"a",				"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	38	,question:"	<em>Mycobacterium avium</em>による非結核性抗酸菌症に用いる抗菌薬として正しいのはどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	colistin	","	isoniazid	","	ethambutol	","	minocycline	","	clarithromycin	"],	correct:[			"c",		"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	39	,question:"	日本で2010年よりも増加している薬剤耐性菌はどれか。2つ選べ。	",	level:	5	,choices:["	多剤耐性緑膿菌	","	キノロン耐性大腸菌	","	多剤耐性アシネトバクター	","	メチシリン耐性黄色ブドウ球菌	","	第三世代セファロスポリン耐性大腸菌	"],	correct:[		"b",			"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	40	,question:"	5類感染症として全数を届け出る必要がある薬剤耐性菌感染症はどれか。2つ選べ。	",	level:	4	,choices:["	カルバペネム耐性腸内細菌目細菌感染症	","	基質特異性拡張型β-ラクタマーゼ産生大腸菌感染症	","	バンコマイシン耐性腸球菌感染症	","	β-ラクタマーゼ非産生アンピシリン耐性インフルエンザ菌感染症	","	ペニシリン耐性肺炎球菌感染症	"],	correct:[	"a",		"c",			],explanation:["	全数届け出る必要がある薬剤耐性菌感染症は、カルバペネム耐性腸内細菌目感染症、バンコマイシン耐性黄色ブドウ球菌感染症、バンコマイシン耐性腸球菌感染症、薬剤耐性アシネトバクター感染症である。<br>👉 <a href='https://www.mhlw.go.jp/stf/seisakunitsuite/bunya/kenkou_iryou/kenkou/kekkaku-kansenshou/kekkaku-kansenshou11/01.html#list05' target='_blank'>感染症法</a><br>*多剤耐性アシネトバクター、多剤耐性緑膿菌は、感染症法上は薬剤耐性アシネトバクター、薬剤耐性緑膿菌と表記される。	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:["感染症法"],url:["https://www.mhlw.go.jp/stf/seisakunitsuite/bunya/kenkou_iryou/kenkou/kekkaku-kansenshou/kekkaku-kansenshou11/01.html#list05"],	},			
    {id:	41	,question:"	喀痰の検体として適しているのはどれか。2つ選べ。	",	level:	2	,choices:["	唾液，完全な粘液性痰	","	Geckler分類で1の検体	","	Geckler分類で5の検体	","	Miller-Jones分類でM1の検体	","	 Miller-Jones分類でP3の検体	"],	correct:[			"c",		"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	42	,question:"	尿路感染症の主な原因菌はどれか。	",	level:	1	,choices:["	<em>Escherichia coli</em>	","	<em>Bacteroides fragilis</em>	","	<em>Staphylococcus aureus</em>	","	<em>Streptococcus agalactiae</em>	","	<em>Pseudomonas aeruginosa</em>	"],	correct:[	"a",					],explanation:["	他の腸内細菌科または腸内細菌目細菌も原因となるが、単純性はほぼ大腸菌が占める。グラム陽性菌としては、<em>Staphylococcus saprophyticus</em>も知られる。	"],pastexam:[		],selectionCount:	1	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	43	,question:"	グラム染色による分類に関して正しい説明はどれか。2つ選べ。	",	level:	1	,choices:["	グラム陽性菌は外膜を持たない。	","	グラム陽性菌は鞭毛を持たない。	","	グラム陽性菌はO抗原を持たない。	","	グラム陰性菌はK抗原を持たない。	","	グラム陰性菌は排出ポンプを持たない。	"],	correct:[	"a",		"c",			],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	44	,question:"	細菌に関する説明として正しいのはどれか。2つ選べ。	",	level:	4	,choices:["	<em>Salmonella</em> Typhiは鞭毛を持たない。	","	<em>Shigella sonnei</em>はシガ毒素を産生しない。	","	<em>Acinetobacter baumannii</em>は鞭毛を持たない。	","	<em>Corynebacterium diphtheriae</em>は芽胞を形成する。	","	<em>Neisseria meningitidis</em>は厚い莢膜を有し、乾燥に強い。	"],	correct:[		"b",	"c",			],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	45	,question:"	急性中耳炎の主な原因菌はどれか。2つ選べ。	",	level:	2	,choices:["	<em>Escherichia coli</em>	","	<em>Enterococcus faecium</em>	","	<em>Staphylococcus aureus</em>	","	<em>Haemophilus influenzae</em>	","	<em>Streptococcus pneumoniae</em>	"],	correct:[				"d",	"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	46	,question:"	菌血症の主な原因菌はどれか。2つ選べ。	",	level:	2	,choices:["	<em>Escherichia coli</em>	","	<em>Enterococcus faecium</em>	","	<em>Staphylococcus aureus</em>	","	<em>Haemophilus influenzae</em>	","	<em>Streptococcus agalactiae</em>	"],	correct:[	"a",		"c",			],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	47	,question:"	ワクチンで予防可能な感染症はどれか。2つ選べ。	",	level:	2	,choices:["	ガス壊疽	","	侵襲性髄膜炎菌感染症	","	侵襲性肺炎球菌感染症	","	多剤耐性緑膿菌感染症	","	侵襲性肺アスペルギルス症	"],	correct:[		"b",	"c",			],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	48	,question:"	空気予防策が必要な感染症はどれか。2つ選べ。	",	level:	1	,choices:["	結核	","	風疹	","	水痘	","	ジフテリア	","	インフルエンザ	"],	correct:[	"a",		"c",			],explanation:["	空気感染する感染症は、結核、麻疹、水痘である。	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	49	,question:"	基質特異性拡張型β-ラクタマーゼによって分解される抗菌薬はどれか。2つ選べ。	",	level:	4	,choices:["	アンピシリン	","	セフトリアキソン	","	セフメタゾール	","	ファロペネム	","	メロペネム	"],	correct:[	"a",	"b",				],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:["ESBL","Ambler分類"],url:["http://filgap.kenkyuukai.jp/special/?id=41990#esbl","http://filgap.kenkyuukai.jp/special/?id=42864#ambler"],	},			
    {id:	50	,question:"	CTX-M型β-ラクタマーゼの主要な産生菌はどれか。2つ選べ。	",	level:	5	,choices:["	<em>Escherichia coli</em>	","	<em>Enterococcus faecium</em>	","	<em>Staphylococcus aureus</em>	","	<em>Klebsiella pneumoniae</em>	","	<em>Streptococcus pneumoniae</em>	"],	correct:[	"a",			"d",		],explanation:["	CTX-MはクラスAのセファロスポリナーゼで、基質特異性拡張型β-ラクタマーゼ（ESBL）として最も多い。	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	51	,question:"	β-ラクタマーゼについて正しい説明はどれか。2つ選べ。	",	level:	5	,choices:["	KPCはセリン型である。	","	IMP-6はメタロ型である。	","	OXA型はAmbler分類class Aに分類される。	","	CTX-M型はAmbler分類class Bに分類される。	","	メタロ型はセファマイシン系薬を分解できない。	"],	correct:[	"a",	"b",				],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:["Ambler分類"],url:["http://filgap.kenkyuukai.jp/special/?id=42864#ambler"],	},			
    {id:	52	,question:"	コリスチンについて正しい説明はどれか。2つ選べ。	",	level:	5	,choices:["	静菌的な作用を示す。	","	主に肝臓で代謝される。	","	グラム陽性菌に有効である。	","	外膜のLPSが標的となっている。	","	伝達性の耐性遺伝子として<em>mcr1</em>が知られている。	"],	correct:[				"d",	"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	53	,question:"	バンコマイシンについて正しいのはどれか。2つ選べ。	",	level:	5	,choices:["	TDMではピークの測定が必要である。	","	黄色ブドウ球菌の10%が耐性を示す。	","	耐性機構として分解酵素が知られている。	","	耐性遺伝子の<em>vanA</em>は伝達性がある。	","	<em>Lactobacillus</em>属は一次耐性を示す。	"],	correct:[				"d",	"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	54	,question:"	肺炎球菌のマクロライド耐性遺伝子はどれか。2つ選べ。	",	level:	5	,choices:["	<em>ermB</em>	","	<em>ftsI</em>	","	<em>mcr1</em>	","	<em>mecA</em>	","	<em>mefA</em>	"],	correct:[	"a",				"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	55	,question:"	β-ラクタム系薬について正しい説明はどれか。2つ選べ。	",	level:	4	,choices:["	Time above MICが有効性と関連する。	","	セフトリアキソンは半減期が長いので、1日1回の投与が推奨される。	","	セファロスポリン系薬のβ-ラクタム環に隣接するのは5員環である。	","	カルバペネム系薬のβ-ラクタム環に隣接する5員環には硫黄が含まれる。	","	ペニシリン系薬はβ-ラクタム環に隣接する5員環の1つが2重結合になっている。	"],	correct:[	"a",	"b",				],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:["β-ラクタム系薬"],url:["http://filgap.kenkyuukai.jp/special/?id=42286"],	},			
    {id:	56	,question:"	フルオロキノロン系薬について正しい説明はどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	非定型菌にも有効である。	","	Time above MICが有効性と関連する。	","	シプロフロキサシンの半減期は約12時間である。	","	結核は元来フルオロキノロン系薬に自然耐性を示す。	","	耐性変異しやすい遺伝子領域はQRDRとして知られている。	"],	correct:[	"a",				"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:["キノロン系薬"],url:["http://filgap.kenkyuukai.jp/special/?id=42820"],	},			
    {id:	57	,question:"	マクロライド系薬について正しい説明はどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	細胞壁合成を阻害する。	","	非定型菌には無効である。	","	肺炎球菌の耐性は知られていない。	","	クラリスロマイシンは14員環である。	","	アジスロマイシンは半減期が長いので、3日間の内服で有効な組織内濃度が約7日間持続する。	"],	correct:[				"d",	"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:["マクロライド系薬"],url:["http://filgap.kenkyuukai.jp/special/?id=42818"],	},			
    {id:	58	,question:"	<em>Campylobacter jejuni</em>/<em>coli</em>について正しい説明はどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	芽胞を形成する。	","	らせん状の細菌である。	","	100℃でも殺菌されない。	","	鳥類の腸管内に常在する。	","	マクロライド系薬に自然耐性を示す。	"],	correct:[		"b",		"d",		],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	59	,question:"	ディフィシル菌感染症の治療薬として<b><u>誤っている</u></b>のはどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	ST合剤	","	ペンタミジン	","	バンコマイシン	","	メトロニダゾール	","	フィダキソマイシン	"],	correct:[	"a",	"b",				],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	60	,question:"	腸管出血性大腸菌感染症について正しい説明はどれか。2つ選べ	",	level:	3	,choices:["	5類感染症に定められている。	","	ベロ毒素が病態に関与している。	","	溶血性尿毒症症候群の原因となる。	","	無症候であっても入院措置が必要である。	","	感染予防にはアルコール消毒が使用できない。	"],	correct:[		"b",	"c",			],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	61	,question:"	肺炎の原因菌で尿中抗原検査が診断に有用なのはどれか。2つ選べ。（第107回医師国家試験A14より一部改変）	",	level:	2	,choices:["	<em>Haemophilus influenzae</em>	","	<em>Legionella pneumophila</em>	","	<em>Mycoplasma pneumoniae</em>	","	<em>Pseudomonas aeruginosa</em>	","	<em>Streptococcus pneumoniae</em>	"],	correct:[		"b",			"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	62	,question:"	生後2か月から開始可能なワクチンはどれか。2つ選べ。	",	level:	2	,choices:["	ヒブワクチン	","	MRワクチン	","	水痘ワクチン	","	日本脳炎ワクチン	","	小児用肺炎球菌ワクチン	"],	correct:[	"a",				"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	63	,question:"	結核の発病リスクとなる状態はどれか。2つ選べ。	",	level:	2	,choices:["	BCG接種後である。	","	肺炎球菌ワクチン接種後である。	","	コントロール不良の糖尿病がある。	","	イソニアジドによる治療中である。	","	インフリキシマブ（抗TNFα抗体）による治療中である。	"],	correct:[			"c",		"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	64	,question:"	病原体とその培養に用いる培地の組み合わせとして正しいのはどれか。2つ選べ。	",	level:	4	,choices:["	<em>Campylobacter jejuni</em>/<em>coli</em>　 ---　Skirrow培地	","	<em>Neisseria gonorrhoeae</em>　 ---　小川培地	","	<em>Haemophilus influenzae</em>　 ---　羊血液寒天培地	","	<em>Bordetella pertussis</em>　 ---　ボルデ-ジャング培地	","	<em>Chlamydia pneumoniae</em>　 ---　BCYE α培地	"],	correct:[	"a",			"d",		],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	65	,question:"	耐性菌とその原因遺伝子の組み合わせとして正しいのはどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	キノロン耐性大腸菌　 ---　<em>gyrA</em>変異	","	コリスチン耐性アシネトバクター　 ---　 <em>ftsI</em>変異	","	β-ラクタマーゼ非産生アンピシリン耐性インフルエンザ菌　---　 <em>mcr1</em>	","	ペニシリン耐性肺炎球菌　 ---　<em>bla</em><sub>IMP</sub>	","	メチシリン耐性黄色ブドウ球菌　 ---　 <em>mecA</em>	"],	correct:[	"a",				"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	66	,question:"	qSOFAの基準に含まれる項目はどれか。全て選べ。	",	level:	3	,choices:["	血圧	","	体温	","	脈拍	","	呼吸数	","	意識障害	"],	correct:[	"a",			"d",	"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	"all"	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	67	,question:"	抗菌薬とその作用標的の組み合わせとして<b><u>誤っている</u></b>のはどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	アジスロマイシン　---　DNAジャイレース	","	アミカシン　---　リボソーム30Sサブユニット	","	ドキシサイクリン　---　リボソーム30Sサブユニット	","	メロペネム　---　ペニシリン結合蛋白	","	レボフロキサシン　---　シトクロムP450	"],	correct:[	"a",				"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:["抗菌薬の作用機序"],url:["http://filgap.kenkyuukai.jp/special/?id=42084"],	},			
    {id:	68	,question:"	バイオアベイラビリティの高い抗真菌薬はどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	アムホテリシンB	","	カスポファンギン	","	フルコナゾール	","	ボリコナゾール	","	ミカファンギン	"],	correct:[			"c",	"d",		],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	69	,question:"	急性糸球体腎炎について正しい説明はどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	腰部叩打痛や細菌尿が見られる。	","	通常は一過性であり、予後良好である。	","	ペニシリン系薬による治療が必要である。	","	高齢者での主な発症契機は肺炎球菌性肺炎である。	","	A群溶連菌感染による場合にはASO・ASK抗体価が上昇する。	"],	correct:[		"b",			"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	70	,question:"	結核に関する説明文として正しい説明はどれか。2つ選べ。	",	level:	5	,choices:["	高齢者のLTBIの発見動機としてコッホ現象が多い。	","	BCGはESAT-6とCFP-10を持つウシ型結核菌である。	","	コッホ現象が見られた場合には、結核感染を調べる検査を実施する。	","	IGRAの陽性コントロールとしてフィトヘマグルチニン（PHA）が用いられる。	","	コッホ現象とはツベルクリン反応を複数回実施することによって誘導される追加免疫効果のことである。	"],	correct:[			"c",	"d",		],explanation:["	コッホ現象とは、BCG接種時の反応が、通常よりも早く強く出る現象を指し、結核に罹患した状態であることを示唆する。<br>BCGはESAT-6やCFP-10などの結核特異的抗原を持たない。ESAT-6やCFP-10はIGRAの抗原として用いられている。	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	71	,question:"	真菌症について正しい説明はどれか。2つ選べ。	",	level:	4	,choices:["	肺結核後遺症は慢性肺アスペルギルス症の基礎疾患である。	","	夏型過敏性肺炎は播種性トリコスポロン症の危険因子である。	","	カンジダ血症の基礎疾患として後天性免疫不全症候群が最も多い。	","	侵襲性肺ムーコル症の診断には血清ガラクトマンナン抗原が有用である。	","	肺クリプトコックス症の診断には血清グルクロノキシロマンナン抗原が有用である。	"],	correct:[	"a",				"e",	],explanation:["	基礎疾患としては、好中球減少、細胞性免疫低下、糖尿病が重要である。口腔カンジダ症などの粘膜カンジダ症では細胞性免疫が、カンジダ血症や播種性カンジダ症のような侵襲性カンジダ症では好中球減少が基礎疾患として重要である。侵襲性肺アスペルギルス症では好中球減少が重要であるが、慢性肺アスペルギルス症の場合には肺の基質的疾患、特に日本では肺結核後遺症が重要である。夏型過敏性肺炎と播種性トリコスポロン症はともに<em>Trichosporon asahii</em>が原因として多いが、相互に危険因子として知られているわけではない。血清ガラクトマンナン抗原は<em>Aspergillus</em>属の抗原である。グルクロノキシロマンナンはクリプトコックスの莢膜の主成分であり、血清グルクロノキシロマンナン抗原はクリプトコックス症の検査として用いられるが、播種性トリコスポロン症でも陽性となることがある。	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	72	,question:"	真菌について正しい説明はどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	<em>Cryptococcus neoformans</em>の莢膜の主成分はグルクロノキシロマンナンである。	","	<em>Aspergillus fumitatus</em>は消化管の常在真菌である。	","	<em>Candida tropicalis</em>は鵞口瘡の原因として最も多い。	","	肺結核後遺症は慢性肺アスペルギルス症の基礎疾患である。	","	<em>Rhizopus oryzae</em>は夏型過敏性肺炎の原因として最も多い。	"],	correct:[	"a",			"d",		],explanation:["	グルクロノキシロマンナンはクリプトコックスの莢膜の主成分であり、血清グルクロノキシロマンナン抗原はクリプトコックス症の検査として用いられるが、播種性トリコスポロン症でも陽性となることがある。<em>Aspergillus</em>属の糸状菌は環境中に多い。鵞口瘡の原因としては、<em>Candida albicans</em>が最も多い。侵襲性肺アスペルギルス症では好中球減少が重要であるが、慢性肺アスペルギルス症の場合には肺の基質的疾患、特に日本では肺結核後遺症が重要である。<em>Rhizopus</em>属はムーコルの一種である。夏型過敏性肺炎では<em>Trichosporon asahii</em>が原因として多いが、ムーコルは夏型過敏性肺炎の原因として知られていない。	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	73	,question:"	ニューモシスチス肺炎の治療薬として<b><u>誤っている</u></b>のはどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	アトバコン	","	ペンタミジン	","	ボリコナゾール	","	アムホテリシンB	","	スルファメトキサゾール/トリメトプリム	"],	correct:[			"c",	"d",		],explanation:["	<em>Pneumocystis jirovecii</em>は、分類上は真菌であるが、一般的な抗真菌薬が無効である。	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	74	,question:"	抗真菌薬の説明として<b><u>誤っている</u></b>のはどれか。2つ選べ。	",	level:	4	,choices:["	ミカファンギンはβ-D-グルカンの合成を阻害する。	","	フルコナゾールはカンジダ属に対しては静菌的に作用する。	","	5-FCは5-FUに変換されることで真菌の核酸合成を阻害する。	","	リポソーマルアムホテリシンは可溶性を改善したプロドラッグである。	","	ホスフルコナゾールはバイオアベイラビリティを改善したプロドラッグである。	"],	correct:[				"d",	"e",	],explanation:["	リポソーマルアムホテリシンBは選択毒性を向上するためにリポソーム化した製剤で、プロドラッグではない。ホスフルコナゾールはプロドラッグであるが、バイオアベイラビリティを改善したものではなく、可溶性を向上させた製剤である。	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	75	,question:"	バンコマイシンが<b><u>無効な</u></b>細菌はどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	<em>Escherichia coli</em>	","	<em>Clostridioides difficile</em>	","	<em>Pseudomonas aeruginosa</em>	","	<em>Staphylococcus epidermidis</em>	","	<em>Streptococcus pneumoniae</em>	"],	correct:[	"a",		"c",			],explanation:["	バンコマイシンが有効な細菌は全てグラム陽性菌である。	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	76	,question:"	髄膜炎の鑑別において、ウイルス性よりも細菌性を強く疑う所見として正しいのはどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	項部硬直	","	体温 38度	","	髄液中の糖 8 mg/dL	","	jolt accentuation陽性	","	好中球優位の髄液中細胞数増加	"],	correct:[			"c",		"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	77	,question:"	細菌性髄膜炎で低下する値はどれか。	",	level:	2	,choices:["	髄液ADA	","	髄液糖	","	髄液蛋白	","	髄液細胞数	","	髄液圧（初圧）	"],	correct:[		"b",				],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	1	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	78	,question:"	性感染症の主要な病原体はどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	<em>Plasmodium vivax</em>	","	<em>Neisseria meningitidis</em>	","	<em>Chlamydia trachomatis</em>	","	<em>Human papilloma virus</em>	","	<em>Cryptococcus neoformans</em>	"],	correct:[			"c",	"d",		],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	79	,question:"	蚊によって媒介される感染症はどれか。2つ選べ。	",	level:	2	,choices:["	Rabies	","	Malaria	","	Smallpox	","	Chickenpox	","	West Nile fever	"],	correct:[		"b",			"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	80	,question:"	TORCH症候群の病原体はどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	<em>Cryptococcus gattii</em>	","	<em>Toxoplasma gondii</em>	","	<em>Treponema pallidum</em>	","	<em>Orientia tsutsugamuchi</em>	","	<em>Haemophilus parainfluenzae</em>	"],	correct:[		"b",	"c",			],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	81	,question:"	<em>Streptococcus pneumoniae</em>について正しいのはどれか。2つ選べ。	",	level:	2	,choices:["	外膜を有する。	","	完全溶血性を示す。	","	普通寒天培地で良好に発育する。	","	健常児からもしばしば分離される。	","	5%の二酸化炭素によって発育が促進される。	"],	correct:[				"d",	"e",	],explanation:[],pastexam:[	"2024H-1",	],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	82	,question:"	糞便の塗抹染色を行って感染性下痢症の原因菌の診断が可能な菌はどれか。	",	level:	2	,choices:["	<em>Shigella sonnei</em>	","	<em>Anisakis simplex</em>	","	<em>Salmonella</em> Typhi	","	<em>Camplylobacter jejuni/coli</em>	","	enterohaemorrhagic <em>Escherichia coli</em>	"],	correct:[				"d",		],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	83	,question:"	喀痰検査に関する説明として<b><u>誤っている</u></b>のはどれか。2つ選べ。	",	level:	1	,choices:["	Geckler分類では、G5が最も診断価値が⾼い。	","	Miller-Jones分類は、喀痰の⾁眼的分類である。	","	Miller-Jones分類で、M1が最も診断価値が⾼い。	","	顕微鏡で貪⾷像が⾒られた場合には、コンタミネーションが疑われる。	","	Geckler分類のG5は、顕微鏡下で扁平上⽪が少なく好中球が多いのが特徴である。	"],	correct:[			"c",	"d",		],explanation:[],pastexam:[	"2024H-2",	],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	84	,question:"	人工培地での培養が可能な細菌はどれか。2つ選べ。	",	level:	2	,choices:["	<em>Pneumocystis jirovecii</em>	","	<em>Orientia tsutsugamushi</em>	","	<em>Chlamydia trachomatis</em>	","	<em>Legionella pneumophila</em>	","	<em>Mycobacterium tuberculosis</em>	"],	correct:[				"d",	"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	85	,question:"	アルコールが<b><u>無効な</u></b>病原体はどれか。	",	level:	2	,choices:["	<em>Candida albicans</em>	","	<em>Clostridioides difficile</em>	","	<em>Pseudomonas aeriginosa</em>	","	enterohemorrhagic <em>Escherichi coli</em>	","	methicillin-resistant <em>Staphylococcus aureus</em>	"],	correct:[		"b",				],explanation:["	<em>Clostridioides difficile</em>は芽胞を形成するためアルコールが効きにくい。真菌にはアルコールの効果が劣ることがあるが、一般に<em>Candida albicans</em>などの酵母様真菌には有効である。	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	86	,question:"	結核および結核菌について正しいものはどれか。2つ選べ。	",	level:	4	,choices:["	芽胞形成菌である。	","	倍加時間は2〜5時間である。	","	感染症法では2類感染症に定められている。	","	第2種病原体であり、取り扱いには⼤⾂の許可が必要である。	","	検査室内での感染を防ぐため、取り扱い時にはN95マスクを着⽤する。	"],	correct:[			"c",		"e",	],explanation:["	結核菌は抗酸菌の代表であり、無芽胞、非運動性、好気性の桿菌である。倍加時間は10時間以上と長く、コロニー形成までに早くとも2週間はかかる。通常は4～8週間程度である。多剤耐性ではない結核菌は第4種、多剤耐性の結核菌は第3種病原体である。検査室内でも空気感染する可能性があるため、N95マスクの着用が必要である。	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	87	,question:"	血液培養から分離された場合、汚染菌の可能性が高い菌はどれか。2つ選べ。	",	level:	2	,choices:["	<em>Escherichia coli</em>	","	<em>Bacillus subtilis</em>	","	<em>Cutibacterium acnes</em>	","	<em>Staphylococcus aureus</em>	","	<em>Pseudomonas aeruginosa</em>	"],	correct:[		"b",	"c",			],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	88	,question:"	インターフェロンγ遊離検査（IGRA）の基準値を設定するために使用される陰性および陽性コントロールはどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	無刺激	","	CFP-10	","	ESAT-6	","	インターフェロンγ	","	マイトジェン（PHA）	"],	correct:[	"a",				"e",	],explanation:["	無刺激は陰性コントロール、マイトジェンは陽性コントロール。マイトジェンとしてPhytohemagglutinin（PHA）が使用されている。CFP-10とESAT-6は結核特異的抗原である。インターフェロンγは測定する物質であり、抗原としては含まれない。なお、PHAは植物に含まれるレクチンの一種で、赤血球や白血球を凝集させる性質があり、リンパ球に対しては分裂（Mytosis）を刺激する。﻿	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	89	,question:"	ツベルクリン反応に用いられる抗原はどれか。	",	level:	4	,choices:["	Galactomannan (GM)	","	Glucuronoxylomannan (GXM)	","	Rapid plasma reagin (RPR)	","	Phytohemagglutinin (PHA)	","	Purified protein derivative (PPD)	"],	correct:[					"e",	],explanation:["	ガラクトマンナン抗原は<em>Aspergillus</em>属、グルクロノキシロマンナン抗原は<em>Cryptococcus neoformans</em>などが持つ抗原である。RPRは梅毒のSTSに、PHAはインターフェロンγ遊離検査（IGRA）の陽性コントロールに用いられる物質である。ツベルクリン反応は、結核から抽出された物質を皮内に接種することで、結核の感染を評価する方法である。	"],pastexam:[		],selectionCount:	1	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	90	,question:"	<em>Streptococcus pyogenes</em>について正しいのはどれか。2つ選べ。	",	level:	4	,choices:["	β溶血性を示す。	","	コロナ禍で大流行が報告された。	","	ペニシリン系薬に自然耐性を示す。	","	Lancefield分類のA群に分類される。	","	<em>emm1</em>はマクロライド耐性遺伝子である。	"],	correct:[	"a",			"d",		],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	91	,question:"	アルコールが効きにくい病原体はどれか。2つ選べ。	",	level:	2	,choices:["	ノロウイルス	","	インフルエンザウイルス	","	カルバペネム耐性大腸菌	","	メチシリン耐性黄色ブドウ球菌	","	ディフィシル菌	"],	correct:[	"a",				"e",	],explanation:["	ディフィシル菌（<em>Clostridioides difficile</em>）は芽胞を形成するためアルコールが効きにくい。ノロウイルスもエンベロープを持たないウイルスであり、アルコールが効きにくい。	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	92	,question:"	潜伏期間が最も長い感染症はどれか。	",	level:	2	,choices:["	カンピロバクター腸炎	","	コレラ	","	結核	","	細菌性赤痢	","	腸管出血性大腸菌感染症	"],	correct:[			"c",			],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	1	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	93	,question:"	空気感染する病原体はどれか。2つ選べ。	",	level:	2	,choices:["	結核菌	","	緑膿菌	","	麻疹ウイルス	","	SARSコロナウイルス	","	インフルエンザウイルス	"],	correct:[	"a",		"c",			],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	94	,question:"	標準予防策〈standard precautions〉について正しいのはどれか。	",	level:	2	,choices:["	患者を隔離する。	","	医療者の手指衛生を徹底する。	","	感染症と診断してから開始する。	","	感染症の治療が済んだら終了する。	","	特定の感染症への対策として実施する。	"],	correct:[		"b",				],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	1	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	95	,question:"	最も感染力（基本再生産数）の高い感染症はどれか。	",	level:	2	,choices:["	結核	","	麻疹	","	SARS	","	COVID-19	","	インフルエンザ	"],	correct:[		"b",				],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	1	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	96	,question:"	エンベロープを持たないウイルスはどれか。2つ選べ。	",	level:	2	,choices:["	ノロウイルス	","	風疹ウイルス	","	麻疹ウイルス	","	A型肝炎ウイルス	","	B型肝炎ウイルス	"],	correct:[	"a",			"d",		],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	97	,question:"	感染症と原因病原体の組合せとして正しいのはどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	野兎病　---　<em>Brucella melitensis</em>	","	百日咳　---　<em>Bordetella pertussis</em>	","	猫ひっかき病　---　<em>Bartonella henselae</em>	","	特発性器質化肺炎　---　<em>Haemophilus influenzae</em>	","	人工呼吸器関連肺炎　---　<em>Streptococcus pneumoniae</em>	"],	correct:[		"b",	"c",			],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	98	,question:"	偏性細胞内増殖菌はどれか。	",	level:	1	,choices:["	<em>Bordetella pertussis</em>	","	<em>Chlamydia trachomatis</em>	","	<em>Haemophilus influenzae</em>	","	<em>Mycoplasma pneumoniae</em>	","	<em>Streptococcus pneumoniae</em>	"],	correct:[		"b",				],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	1	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	99	,question:"	培地と病原体の組み合わせのうち正しいのはどれか。 2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	小川培地　---　<em>Mycobacterium tuberculosis</em>	","	血液寒天培地　---　<em>Haemophilus influenzae</em>	","	Skirrow培地　---　<em>Pseudomonas aeruginosa</em>	","	BCYE-α培地　---　<em>Candida albicans</em>	","	PPLO培地　---　<em>Mycoplasma pneumoniae</em>	"],	correct:[	"a",				"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	100	,question:"	インフルエンザ菌による感染症として<b><u>誤っている</u></b>のはどれか。2つ選べ。	",	level:	2	,choices:["	急性胆嚢炎	","	急性中耳炎	","	急性副鼻腔炎	","	急性膀胱炎	","	細菌性髄膜炎	"],	correct:[	"a",			"d",		],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	101	,question:"	80歳、男性。誤嚥性肺炎の治療のためアンピシリン／スルバクタムの投与を開始したところ、8日目から下腹部痛と下痢症状を訴え、9日目には１日８回の水様性下痢が認められた。このときのBristol Stool Scaleは何点か。	",	level:	2	,choices:["	1点	","	2点	","	4点	","	5点	","	7点	"],	correct:[					"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	1	,tag:["準備中"]	,type:"症例",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	102	,question:"	80歳、男性。誤嚥性肺炎の治療のためアンピシリン／スルバクタムの投与を開始したところ、8日目から下腹部痛と下痢症状を訴え、9日目には１日８回の水様性下痢が認められた。本症の診断に有用な検査はどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	便のグラム染色	","	便中のGDHの測定	","	血中のバイナリトキシンの測定	","	便中のトキシンA・トキシンBの測定	","	血中のトキシンA・トキシンBの測定	"],	correct:[		"b",		"d",		],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"症例",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	103	,question:"	80歳、男性。誤嚥性肺炎の治療のためアンピシリン／スルバクタムの投与を開始したところ、8日目から下腹部痛と下痢症状を訴え、9日目には１日８回の水様性下痢が認められた。本症に対する感染予防策として正しいのはどれか。	",	level:	2	,choices:["	標準予防策を解除する。	","	標準予防策のみを行う。	","	飛沫予防策を行う。	","	空気予防策を行う。	","	接触予防策を行う。	"],	correct:[					"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	1	,tag:["準備中"]	,type:"症例",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	104	,question:"	80歳、男性。誤嚥性肺炎の治療のためアンピシリン／スルバクタムの投与を開始したところ、8日目から下腹部痛と下痢症状を訴え、9日目には１日８回の水様性下痢が認められた。本症に対する治療薬として<b><u>誤っている</u></b>のはどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	クリンダマイシン	","	バンコマイシン	","	フィダキソマイシン	","	メトロニダゾール	","	メロペネム	"],	correct:[	"a",				"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"症例",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	105	,question:"	セファロスポリン系薬が<b><u>無効な</u></b>細菌はどれか。2つ選べ。	",	level:	4	,choices:["	<em>Acinetobacter baumannii</em>	","	<em>Enterococcus faecium</em>	","	<em>Escherichia coli</em>	","	<em>Listeria monocytogenes</em>	","	<em>Pseudomonas aeruginosa</em>	"],	correct:[		"b",		"d",		],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	106	,question:"	β-ラクタマーゼ阻害薬はどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	クラブラン酸	","	シラスタチン	","	タゾバクタム	","	ピボキシル	","	ベタミプロン	"],	correct:[	"a",		"c",			],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	107	,question:"	抗微生物薬と副作用の組み合わせとして適切なのはどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	アンピシリン　－　悪性症候群（Syndrome malin）	","	イソニアジド　－　乳酸アシドーシス	","	オセルタミビル　－　gray baby症候群	","	ピラジナマイド　－　高尿酸血症	","	ミノサイクリン　－　歯牙着色	"],	correct:[				"d",	"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	108	,question:"	メチシリン感受性黄色ブドウ球菌による蜂窩織炎の第一選択薬はどれか。	",	level:	3	,choices:["	セファゾリン	","	バンコマイシン	","	アジスロマイシン	","	クリンダマイシン	","	テトラサイクリン	"],	correct:[	"a",					],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	1	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	109	,question:"	Ambler分類class Aのβ-ラクタマーゼはどれか。2つ選べ。	",	level:	5	,choices:["	CTX-M-9	","	IMP-6	","	KPC1	","	Mcr1	","	NDM1	"],	correct:[	"a",		"c",			],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:["Ambler分類"],url:["http://filgap.kenkyuukai.jp/special/?id=42864#ambler"],	},			
    {id:	110	,question:"	多剤耐性緑膿菌の基準となる抗菌薬はどれか。全て選べ。	",	level:	3	,choices:["	アミカシン	","	イミペネム	","	クラリスロマイシン	","	シプロフロキサシン	","	セフタジジム	"],	correct:[	"a",	"b",		"d",		],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	"all"	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:["MDRP"],url:["http://filgap.kenkyuukai.jp/special/?id=41990#mdrp"],	},			
    {id:	111	,question:"	基質特異性拡張型β-ラクタマーゼについて正しいのはどれか。2つ選べ。	",	level:	4	,choices:["	CTX-M型が主流である。	","	染色体性で伝達性がない。	","	Ambler分類のClass Aに属する。	","	カルバペネム系薬まで分解できる。	","	主に<em>Enterococcus</em>属の細菌が保有する。	"],	correct:[	"a",		"c",			],explanation:["	ESBLは近年増加している耐性因子であり、主な産生菌は腸内細菌科細菌、特に、大腸菌と肺炎桿菌である。Ambler分類ではクラスAに分類される。CTX－M型が主流であり、大腸菌では特定のST型（ST131）との関連が知られている。プラスミド性であり伝達性があることも問題である。セファロスポリン系薬は分解するが、セファマイシン系薬やカルバペネム系薬は分解しない。	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:["ESBL"],url:["http://filgap.kenkyuukai.jp/special/?id=42864#esbl"],	},			
    {id:	112	,question:"	バンコマイシン耐性腸球菌（VRE）について正しいのはどれか。2つ選べ。	",	level:	4	,choices:["	VanA型はバンコマイシンにのみ耐性化する。	","	VanB型はテイコプラニンにのみ耐性化する。	","	VanA型の多くはプラスミド性であり、伝達性がある。	","	便や尿から分離された場合、7日以内に最寄りの保健所に届け出る必要がある。	","	<em>Enterococcus faecium</em>の方が、<em>Enterococcus faecalis</em>よりもVREとして分離されやすい。	"],	correct:[			"c",		"e",	],explanation:["	感染症法上の届出の基準は感染症であるため、定着のみでは届け出の対象とならない。しかしながら、VREが検出された場合には、接触予防策などの拡散防止の必要性の有無を考慮する必要がある。また、抗菌薬の適正使用に関しても注意が必要である。VanAもVanBも誘導型であるが、VanAはバンコマイシンとテイコプラニンの両方で誘導される一方、VanBはバンコマイシンでのみ誘導される。また、VanAはプラスミド性、VanBは染色体性である。VREとして分離されるのは、<em>Enterococcus faecium</em>が多い。	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	113	,question:"	AMR対策アクションプラン（2023-2027）で示されている2027年までの数値目標に関する説明として正しいのはどれか。	",	level:	5	,choices:["	ヒトに関して、肺炎球菌のマクロライド耐性率を10%以下にすることが示されている。	","	ヒトに関して、黄色ブドウ球菌のメチシリン耐性率を20%以下にすることが示されている。	","	大腸菌のテトラサイクリン耐性率は、ヒトと動物の両方に関する数値目標が示されている。	","	ヒトに関して、注射用ペニシリン系薬の人口千人当たりの一日使用量を2020年比で20%増にすることが示されている。	","	ヒトに関して、経口第一世代セファロスポリン系薬の人口千人当たりの一日使用量を2020年比で40%減にすることが示されている。	"],	correct:[		"b",			"e",	],explanation:["	ヒトに関する数値目標は、バンコマイシン耐性腸球菌感染症、黄色ブドウ球菌のメチシリン耐性率、大腸菌のフルオロキノロン耐性率、緑膿菌のカルバペネム耐性率、大腸菌・肺炎桿菌のカルバペネム耐性率、人口千人当たりの一日抗菌薬使用量、経口第三世代セファロスポリン系薬・経口フルオロキノロン系薬・経口マクロライド系薬・カルバペネム系の静注抗菌薬の人口千人当たりの一日使用量の数値目標が示されている。	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	114	,question:"	尿路感染症の主な原因菌はどれか。	",	level:	2	,choices:["	<em>Escherichia coli</em>	","	<em>Bacteroides fragilis</em>	","	<em>Staphylococcus aureus</em>	","	<em>Pseudomonas aeruginosa</em>	","	<em>Streptococcus agalactiae</em>	"],	correct:[	"a",					],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	1	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	115	,question:"	2セット採取した血液培養のうち、好気ボトルのみグラム陰性桿菌が検出された場合に、最も考えられる原因菌はどれか。2つ選べ。	",	level:	4	,choices:["	<em>Escherichia coli</em>	","	<em>Staphylococcus aureus</em>	","	<em>Haemophilus influenzae</em>	","	<em>Pseudomonas aeruginosa</em>	","	<em>Acinetobacter baumannii</em>	"],	correct:[				"d",	"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	116	,question:"	蛋白合成を阻害する抗菌薬はどれか。2つ選べ。	",	level:	2	,choices:["	アモキシシリン	","	クラリスロマイシン	","	シプロフロキサシン	","	ミノサイクリン	","	リファンピシン	"],	correct:[		"b",		"d",		],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	117	,question:"	真菌症と検査の組み合わせとして正しいのはどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	カンジダ症　－　β-Dグルカン	","	肺クリプトコックス症　－　血清グルクロノキシロマンナン抗原	","	侵襲性肺アスペルギルス症　－　血清アスペルギルス抗体	","	播種性トリコスポロン症　－　血清ガラクトマンナン抗原	","	ニューモシスチス肺炎　－　インターフェロンγ遊離検査	"],	correct:[	"a",	"b",				],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	118	,question:"	抗菌薬と投与回数の組み合わせとして正しいのはどれか。2 つ選べ。	",	level:	4	,choices:["	セフトリアキソン --- 1 日1 回	","	レボフロキサシン --- 1 日1 回	","	メロペネム --- 1 日1 回	","	アルベカシン --- 1 日4 回	","	セファゾリン --- 1 日1 回	"],	correct:[	"a",	"b",				],explanation:["	β-ラクタム系薬は時間依存性であり、基本的には1日3～4回程度に分割して投与する抗菌薬が多い。ただし、セフトリアキソンは半減期が長いため1日1（～2）回での投与が可能である。一方、フルオロキノロンは濃度依存性であり、1日1回の投与が原則である。	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	119	,question:"	静菌的な作用を示す抗菌薬はどれか。2 つ選べ。	",	level:	2	,choices:["	クラリスロマイシン	","	バンコマイシン	","	メロペネム	","	リネゾリド	","	レボフロキサシン	"],	correct:[	"a",			"d",		],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	120	,question:"	血液培養の採取について正しいのはどれか。2 つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	好気ボトルよりも嫌気ボトルに先に入れる。	","	好気用と嫌気用はそれぞれ別の部位から採血する。	","	血液培養のボトルのゴム栓部分はアルコールで消毒する。	","	採血部位はアルコールで消毒してはならない。	","	黄色ブドウ球菌が培養されたら汚染菌と判断する。	"],	correct:[	"a",		"c",			],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	121	,question:"	B細胞を標的とする生物学的製剤はどれか。	",	level:	4	,choices:["	ゲフィチニブ	","	フィルグラスチム	","	ベズロトクスマブ	","	リツキシマブ	","	レカネマブ	"],	correct:[				"d",		],explanation:["	リツキシマブはCD20陽性のB細胞を標的とするモノクローナル抗体である。	"],pastexam:[		],selectionCount:	1	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	122	,question:"	病原体に関する説明として正しいのはどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	<em>Streptococcus pneumoniae</em>はβ溶血性を示す。	","	<em>Enterococcus faecium</em>は腸内細菌科細菌である。	","	<em>Legionella pneumophila</em>は鳥類に寄生している。	","	<em>Haemophilus influenzae</em>は発育にX因子とV因子を必要とする。	","	<em>Helicobacter pylori</em>は尿素を加水分解してアンモニアと二酸化炭素を発生する。	"],	correct:[				"d",	"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	123	,question:"	疾患と病原体の組み合わせとして正しいのはどれか。2つ選べ。	",	level:	4	,choices:["	Creutzfeldt-Jakob disease　---　JC virus	","	epidemic typhus　---　<em>Salmonella</em> Typhi	","	gas gangrene　---　<em>Clostridium perfringens</em>	","	amoebic dysentery　---　<em>Acanthamoeba castellanii</em>	","	Lemierre syndrome　---　<em>Fusobacterium necrophorum</em>	"],	correct:[			"c",		"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	124	,question:"	検査とその原理の組み合わせとして正しいのはどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	LAMP　---　核酸増幅	","	TPHA　　---　赤血球凝集	","	RT-QUIC　---　RNAの増幅	","	ELISA　---　放射性同位元素を用いたIgEの検出	","	IGRA　---　血清によるマクロファージの分化誘導	"],	correct:[	"a",	"b",				],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	125	,question:"	疾患に関する説明として正しいのはどれか。	",	level:	3	,choices:["	腸チフスでは比較的徐脈が見られる。	","	マイコプラズマ肺炎では高IgEが見られる。	","	マイコプラズマ肺炎では尿のPCRが診断に有用である。	","	三日熱マラリアは約48時間おきに発熱が繰り返される。	","	梅毒の発病予防として暴露後のペニシリン内服が推奨される。	"],	correct:[	"a",			"d",		],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	126	,question:"	腎機能の指標となる検査値はどれか。2つ選べ。	",	level:	2	,choices:["	尿酸	","	LDH	","	eGFR	","	HbA1c	","	クレアチニン	"],	correct:[			"c",		"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-39",	],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	127	,question:"	肝障害の指標となる検査値はどれか。2つ選べ。。	",	level:	2	,choices:["	尿酸	","	HbA1c	","	クレアチニン	","	ALT（GPT）	","	AST（GOT）	"],	correct:[				"d",	"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	128	,question:"	糖尿病コントロールの指標となる検査値はどれか。2つ選べ。	",	level:	2	,choices:["	LDH	","	HbA1c	","	クレアチニン	","	ALT（GPT）	","	血糖値（食後2時間）	"],	correct:[		"b",			"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	129	,question:"	樹状細胞について正しい説明はどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	粘膜には樹状細胞がない。	","	樹状細胞はT細胞から抗原提示を受ける。	","	樹状細胞は皮内よりも筋肉内に多く存在する。	","	樹状細胞は皮下組織よりも皮内に多く存在する。	","	樹状細胞は皮下組織よりも筋肉内に多く存在する。	"],	correct:[				"d",	"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	130	,question:"	主要組織適合性複合体（MHC）について正しい説明はどれか。2つ選べ。	",	level:	5	,choices:["	class I分子はCD2と共発現する。	","	class I分子は全ての有核細胞が持つ。	","	ヒトではヒト白血球抗原（HLA）に相当する。	","	class II分子は主に内在性抗原を提示する。	","	class I分子はclass IIよりも大きなペプチド断片を提示する。	"],	correct:[		"b",	"c",			],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	131	,question:"	サイトカインについて正しい説明はどれか。2つ選べ。	",	level:	5	,choices:["	IL-8はケモカインである。	","	EGFはがん抑制因子である。	","	TNF-αは好中球遊走因子である。	","	IL-10は抗炎症性サイトカインである。	","	G-CSFはマクロファージ増殖因子である。	"],	correct:[	"a",			"d",		],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	132	,question:"	後天性免疫不全症候群（AIDS）におけるニューモシスチス肺炎（PCP）について正しい説明はどれか。2つ選べ。	",	level:	5	,choices:["	胸部CTでは異常を認めない。	","	血清β-Dグルカンが高値である。	","	ステロイド治療中のPCPに比べて菌量が多い。	","	ステロイド治療中のPCPに比べて肺の損傷が強い。	","	AIDSの治療を優先し、CD4陽性細胞数が200/μL以上になってからPCPの治療を開始する。	"],	correct:[		"b",	"c",			],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	133	,question:"	<em>Pneumocystis jirovecii</em>について正しい説明はどれか。2つ選べ。	",	level:	4	,choices:["	細胞壁を有する。	","	真核生物である。	","	元々イヌから分離された。	","	種名は日本人の名前に由来する。	","	培養にはサブロー培地を用いる。	"],	correct:[	"a",	"b",				],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-40",	],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	134	,question:"	ニューモシスチス肺炎を起こしやすい状態はどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	HbA1cが6.5%である。	","	CD4陽性細胞が20/μLである。	","	eGFRが85.5mL/min/1.732である。	","	プレドニゾロン5mg/日を2週間内服中である。	","	インフリキシマブ（抗TNFα抗体）による治療中である。	"],	correct:[		"b",			"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	135	,question:"	<em>Pneumocystis jirovecii</em>について正しい説明はどれか。2つ選べ。	",	level:	5	,choices:["	担子菌門に属する。	","	染色体は4本である。	","	ゲノムサイズは約1Mbpである。	","	ギムザ染色では嚢子よりも栄養体がよく染まる。	","	グロコット染色では栄養体よりも嚢子がよく染まる。	"],	correct:[				"d",	"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	136	,question:"	後天性免疫不全症候群（AIDS）におけるニューモシスチス肺炎（PCP）について正しい説明はどれか。2つ選べ。	",	level:	5	,choices:["	低酸素を認めない。	","	KL-6が高値となる。	","	第一選択薬はST合剤である。	","	ステロイド治療中のPCPに比べて予後が悪い。	","	ステロイドを併用している場合にはステロイドを中止する。	"],	correct:[		"b",	"c",			],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	137	,question:"	結核の感染診断に用いる検査法はどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	LAMP法	","	薬剤リンパ球刺激試験（DLST）	","	ツベルクリン皮内反応（ツ反）	","	インターフェロンγ遊離試験（IGRA）	","	DNA-DNAハイブリダイゼーション（DDH）	"],	correct:[			"c",	"d",		],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	138	,question:"	インターフェロンγ遊離試験（IGRA）について正しい説明はどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	採血前に皮下に抗原を接種する。	","	陰性であれば潜在性結核感染症と診断する。	","	陽性であれば結核に対する免疫があり、再感染しないことを意味する。	","	T-SPOT.TBは、結核菌特異的抗原に反応するT細胞からのインターフェロンγ産生細胞の数を測定する検査である。	","	QuantiFERON-TB Gold（QFT）は結核菌特異的抗原に対するT細胞からのインターフェロンγの産生量を測定する検査である。	"],	correct:[				"d",	"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	139	,question:"	インターフェロンγ遊離試験（IGRA）について<b><u>誤っている</u></b>はどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	採血管にIL-8を加えておく。	","	陰性であればBCG接種が必要である。	","	陽性コントロールが低値の場合、判定保留となる。	","	陽性コントロールにフィトヘマグルチニン（PHA）などのマイトジェンを用いる。	","	結核菌特異的抗原に反応してインターフェロンγを産生するT細胞の活性を評価する。	"],	correct:[	"a",	"b",				],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	140	,question:"	免疫クロマト法について正しい説明はどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	標識抗体を用いる。	","	PCRよりも感度が高い。	","	IGRAの原理を用いている。	","	測定時間は約2時間である。	","	インフルエンザの診断に利用されている。	"],	correct:[	"a",				"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	141	,question:"	潜在性結核感染症（LTBI）について正しい説明はどれか。2つ選べ。	",	level:	4	,choices:["	診断にはPCRが最も有用である。	","	結核菌が体内で活発に増殖している。	","	2類感染症として保健所に届け出る必要がある。	","	無治療では2か月以内に80%が活動性結核に進展する。	","	イソニアジドとリファンピシンの2剤で3～4か月治療を行う。	"],	correct:[			"c",		"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	142	,question:"	インターフェロンγ遊離試験（IGRA）とツベルクリン皮内反応（ツ反）の違いについて正しい説明はどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	ツ反は48時間後に判定を行う。	","	ツ反は採血を行う必要がある。	","	IGRAはBCG接種の影響を受けない。	","	SLEではツ反が陽性になりやすい。	","	妊婦ではIGRAが陽性になりやすい。	"],	correct:[	"a",		"c",			],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	143	,question:"	梅毒血清反応（STS）において生物学的偽陽性を認めやすいのはどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	妊娠	","	B型肝炎	","	C型肝炎	","	慢性関節リウマチ	","	全身性ループスエリテマトーデス（SLE）	"],	correct:[	"a",				"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	144	,question:"	梅毒の治療ついて正しい説明はどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	病期によって治療期間が異なる。	","	ペニシリン系薬が第一選択である。	","	STSが陰性化するまで治療を継続する。	","	TPHAが陰性化するまで治療を継続する。	","	治療開始後、悪寒戦慄を認めたら治療を中止する。	"],	correct:[	"a",	"b",				],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	145	,question:"	成人の標準的な上腕部の筋肉注射について正しい説明はどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	皮膚を伸展して穿刺する。	","	皮膚に対して垂直に穿刺する。	","	注射針の長さは12mm程度が適している。	","	三角筋と上腕三頭筋の境界に接種する。	","	三角筋部への接種で上方にずれた場合には橈骨神経損傷が起こりやすい。	"],	correct:[	"a",	"b",				],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	146	,question:"	薬力学（PD）のパラメーターはどれか。	",	level:	3	,choices:["	血中半減期	","	C反応性ペプチド（CRP）	","	最小発育阻止濃度（MIC）	","	推定糸球体ろ過量（eGFR）	","	血中濃度曲線下面積（AUC）	"],	correct:[			"c",			],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	1	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	147	,question:"	疾患と病原体の組み合わせとして正しいのはどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	Kuru　---　Epstein-Barr virus	","	amoebic keratitis　---　 <em>Amoebobacter roseus</em>	","	typhoid fever (enteric fever)　---　<em>Salmonella</em> Typhi	","	pseudomembranous colitis　---　<em>Clostridioides difficile</em>	","	Waterhouse-Friderichsen syndrome　---　<em>Chlamydia trachomatis</em>	"],	correct:[			"c",	"d",		],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	148	,question:"	感染症に関する説明として正しいのはどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	梅毒の診断にはインターフェロンγ遊離検査が有用である。	","	クリプトコッカス症の診断には便中抗原検査が有用である。	","	狂犬病は発症後に免疫グロブリン投与を行うことで救命可能である。	","	クロイツフェルト・ヤコブ病では脳波で周期性同期放電が見られる。	","	アスペルギルス症の診断にはガラクトマンナン抗原検査が有用である。	"],	correct:[				"d",	"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	149	,question:"	腸内細菌科細菌に共通する特徴はどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	芽胞を形成する。	","	鞭毛を持たない。	","	通性嫌気性菌である。	","	ブドウ糖を分解し酸を産生する。	","	セファマイシン系薬に自然耐性を示す。	"],	correct:[			"c",	"d",		],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	150	,question:"	リツキシマブによる治療を開始する前に実施すべき検査はどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	HBs抗原	","	HBc抗体	","	血液培養検査	","	肺炎球菌尿中抗原検査	","	インフルエンザ抗原検査	"],	correct:[	"a",	"b",				],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	151	,question:"	鼻中隔前下部にある鼻出血の好発部位はどれか。	",	level:	3	,choices:["	Roth spots	","	McBurney's point	","	Auerbach's plexus	","	Kiesselbach's area	","	Hesselbach's triangle	"],	correct:[				"d",		],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	1	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	152	,question:"	疾患と特徴的な症状・所見の組み合わせとして正しいのはどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	急性糸球体腎炎　---　血尿	","	リウマチ熱　---　比較的徐脈	","	ジカウイルス感染症　---　皮疹	","	ロア糸状虫症　---　遊走性紅斑	","	急性膀胱炎　---　肋骨脊柱角叩打痛	"],	correct:[	"a",		"c",			],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	153	,question:"	免疫グロブリンに関する説明として正しいのはどれか。2つ選べ。	",	level:	2	,choices:["	IgEはFc領域を欠く。	","	主に肝臓で合成される。	","	IgAは胎盤移行性がある。	","	血液中ではIgGが最も多い。	","	IgMは血液中で5量体を形成している。	"],	correct:[				"d",	"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	154	,question:"	核酸について正しい説明はどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	グアニンはプリン塩基である。	","	真核生物のDNAは核内にのみ限局している。	","	ヌクレオシドは塩基とリン酸で構成される。	","	アデニンはシトシンと2つの水素結合で対になっている。	","	RNAの塩基としてチミンの代わりにウラシルが用いられている。	"],	correct:[	"a",				"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	155	,question:"	ヒト免疫不全ウイルス（HIV）感染症の予防・治療について正しい説明はどれか。2つ選べ。	",	level:	4	,choices:["	HIVの暴露後予防内服は一生継続する必要がある。	","	AIDS発症後の抗レトロウイルス療法は3剤以上を併用する。	","	HIVの暴露後予防内服は核酸系逆転写酵素阻害薬単剤で行う。	","	HIV感染症の治療はCD4陽性細胞が400/μL以上になれば中止できる。	","	HIVの治療によって検出限界未満に維持できれば、性行為による感染は起こらない。	"],	correct:[		"b",			"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	156	,question:"	damage associated molecular patterns (DAMPs)はどれか。	",	level:	3	,choices:["	dectin-1	","	β-D-glucan	","	lipopolysaccharide	","	toll-like receptor 4	","	high mobility group box-1	"],	correct:[					"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-60（類）",	],selectionCount:	1	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	157	,question:"	筋肉接種しなければならないワクチンはどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	MRワクチン	","	HPVワクチン	","	水痘ワクチン	","	結合型肺炎球菌ワクチン（PCV15）	","	新型コロナワクチン（mRNAワクチン）	"],	correct:[		"b",			"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	158	,question:"	ピロリ菌が原因となる疾患はどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	硬性下疳	","	軟性下疳	","	骨髄繊維症	","	悪性リンパ腫	","	免疫性血小板減少症	"],	correct:[				"d",	"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	159	,question:"	内視鏡を⽤いずに⾏うピロリ菌感染症の診断法はどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	培養法	","	組織鏡検法	","	便中抗原検査	","	尿素呼気テスト	","	迅速ウレアーゼ試験	"],	correct:[			"c",	"d",		],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	160	,question:"	 ピロリ菌感染症の⼀次除菌に⽤いる薬剤はどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	クラリスロマイシン	","	ピペラシリン	","	シメチジン	","	ランソプラゾール	","	バンコマイシン	"],	correct:[	"a",			"d",		],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	161	,question:"	偏性嫌気性菌はどれか。	",	level:	2	,choices:["	<em>Clostridioides difficile</em>	","	<em>Legionella pneumophila</em>	","	<em>Mycoplasma pneumoniae</em>	","	<em>Fusobacterium necrophorum</em>	","	<em>Mycobacterium intracellulare</em>	"],	correct:[	"a",			"d",		],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	162	,question:"	口腔カンジダ症の基礎疾患または危険因子として正しいのはどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	BCG接種歴	","	ステロイドの内服	","	後天性免疫不全症候群	","	フルコナゾールの内服	","	CD4陽性細胞が400/μL以上	"],	correct:[		"b",	"c",			],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	163	,question:"	播種性カンジダ症の基礎疾患または危険因子として正しいのはどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	BCG接種歴	","	ミカファンギンの投与	","	アムホテリシンBの投与	","	好中球数が500/μL未満	","	中心静脈カテーテルの留置	"],	correct:[				"d",	"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	164	,question:"	Fitz-Hugh-Curtis症候群の原因菌として正しいのはどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	<em>Moraxella catarrhalis</em>	","	<em>Mycobacterium leprae</em>	","	<em>Neisseria gonorrhoeae</em>	","	<em>Chlamydia trachomatis</em>	","	<em>Mycoplasma pneumoniae</em>	"],	correct:[			"c",	"d",		],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	165	,question:"	Waterhouse-Friderichsen症候群の原因菌として正しいのはどれか。	",	level:	3	,choices:["	<em>Chlamydia psittaci</em>	","	<em>Neisseria meningitis</em>	","	<em>Moraxella catarrhalis</em>	","	<em>Legionella pneumophila</em>	","	<em>Mycobacterium tuberculosis</em>	"],	correct:[		"b",				],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	1	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	166	,question:"	溶血性尿毒症症候群の病態として正しいのはどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	血小板数が低下する。	","	ヘモグロビン値が低下する。	","	ALT（GPT）が低下する。	","	高ナトリウム血症になりやすい。	","	血清クレアチニン値が低下する。	"],	correct:[	"a",	"b",				],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	167	,question:"	ヒト型結核菌のRD1領域に含まれる遺伝子がコードする蛋白はどれか。2つ選べ。	",	level:	4	,choices:["	 KatG	","	 MCR1	","	 QRDR	","	 CFP-10	","	 ESAT-6	"],	correct:[				"d",	"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	168	,question:"	脳神経の番号と脳神経の名称の組み合わせとして正しいのはどれか。2つ選べ。	",	level:	2	,choices:["	II　---　視神経	","	V　---　三叉神経	","	VI　---　顔面神経	","	VII　---　動眼神経	","	VIII　---　迷走神経	"],	correct:[	"a",	"b",				],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	169	,question:"	トリアゾール系抗真菌薬はどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	Omeprazole	","	Fluconazole	","	Voriconazole	","	Lansoprazole	","	Metronidazole	"],	correct:[		"b",	"c",			],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	170	,question:"	 核酸増幅検査はどれか。2つ選べ。	",	level:	2	,choices:["	Western blotting	","	Radioallergosorbent test	","	Polymerase chain reaction	","	Enzyme-linked immuno sorbent assay	","	Loop-mediated isothermal amplification	"],	correct:[			"c",		"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	171	,question:"	滅菌・消毒について正しいのはどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	手指消毒には30%のエタノールが適している。	","	オートクレーブは芽胞を滅菌することができる。	","	100％のエタノールで芽胞を滅菌することができる。	","	プリオンは100℃の煮沸により不活化することができる。	","	オートクレーブは、2気圧、121℃の高圧蒸気を用いる方法である。	"],	correct:[		"b",			"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	172	,question:"	28歳の女性。外陰潰瘍を主訴に来院した。10日前に潰瘍に気付いたが痛みがないので様子をみていた。身長164cm、体重58kg。体温36.5℃。脈拍72/分、整。血圧124/76mmHg。呼吸数20/分。左小陰唇外側に径10mmの硬結を認め、中心に潰瘍を認める。自発痛と圧痛はない。両側鼠径部のリンパ節に径1cmの腫大を触知するが痛みはない。可能性が高いのはどれか。（第115回医師国家試験D59より一部改変）	",	level:	3	,choices:["	梅毒	","	淋菌感染症	","	性器ヘルペス	","	クラミジア感染症	","	尖圭コンジローマ	"],	correct:[	"a",					],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	1	,tag:["準備中"]	,type:"症例",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	173	,question:"	感染症と診断に有用な染色法の組み合わせとして正しいのはどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	結核　---　Papanicolaou染色	","	マラリア　---　 May-Giemsa染色	","	伝染性単核球症　---　 Grocott染色	","	レジオネラ肺炎　---　Gimenez染色	","	マイコプラズマ肺炎　---　Ziehl-Neelsen染色	"],	correct:[		"b",		"d",		],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	174	,question:"	主としてマダニが媒介する疾患はどれか。2つ選べ。（第106回医師国家試験G16より一部改変）	",	level:	3	,choices:["	重症熱性血小板減少症候群	","	マラリア	","	ライム病	","	リーシュマニア感染症	","	ペスト	"],	correct:[	"a",		"c",			],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	175	,question:"	Which of the following pathogens of pneumonia is the urinary antigen test available for in diagnosis? Choose two.	",	level:	2	,choices:["	<em>Chlamydia psittaci</em>	","	<em>Mycobacterium avium</em>	","	<em>Legionella pneumophila</em>	","	<em>Pseudomonas aeruginosa</em>	","	<em>Streptococcus pneumoniae</em>	"],	correct:[			"c",		"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"英語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	176	,question:"	Which of the following pathogens are obligate intracellular pathogens? Choose two.	",	level:	2	,choices:["	<em>Acinetobacter baumannii</em>	","	<em>Chlamydia trachomatis</em>	","	<em>Haemophilus influenzae</em>	","	<em>Mycoplasma pneumoniae</em>	","	<em>Orientia tsutsugamushi</em>	"],	correct:[		"b",			"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"英語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	177	,question:"	病原体に関する説明として正しいのはどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	<em>Streptococcus pneumoniae</em>はβ溶血性を示す。	","	<em>Enterococcus faecium</em>は腸内細菌科細菌である。	","	<em>Pseudomonas aeruginosa</em>はブドウ糖を発酵し酪酸を産生する。	","	<em>Haemophilus influenzae</em>は発育にX因子とV因子を必要とする。	","	<em>Helicobacter pylori</em>は尿素を加水分解してアンモニアと二酸化炭素を発生する。	"],	correct:[				"d",	"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	178	,question:"	抗酸菌染色に用いる染色液はどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	クリスタルバイオレット	","	サフラニン	","	石炭酸フクシン	","	メチレンブルー	","	ヘマトキシリン	"],	correct:[			"c",	"d",		],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	179	,question:"	結核ワクチンおよび診断について、正しいものを2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	BCGは結核菌群が持つRD1領域を欠く。	","	IGRA検査で陽性化するのは結核菌群のみである。	","	ツベルクリン反応の陽性化はBCG接種の影響を受けない。	","	乳児のBCG接種でコッホ現象が見られた場合は結核感染を疑う。	","	IGRAは結核菌特異抗原に対する液性免疫を指標とする診断法である。	"],	correct:[	"a",			"d",		],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	180	,question:"	非結核性抗酸菌はどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	<em>Mycobacterium bovis</em>	","	<em>Mycobacterium leprae</em>	","	<em>Mycobacterium kansasii</em>	","	<em>Mycobacterium tuberculosis</em>	","	<em>Mycobacterium intracellulare</em>	"],	correct:[			"c",		"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	181	,question:"	食中毒原因菌のうち、3類感染症の原因菌として<b><u>誤っている</u></b>のはどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	<em>Vibrio cholerae</em>	","	<em>Shigella sonnei</em>	","	<em>Yersinia enterocolitica</em>	","	<em>Salmonella</em> Typhimurium	","	Enterohemorrhagic <em>Escherichia coli</em>	"],	correct:[			"c",	"d",		],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	182	,question:"	食中毒原因菌とその症状の組み合わせとして正しいのはどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	<em>Shigella sonnei</em> ----- しぶり腹	","	<em>Vibrio cholerae</em> ----- 偽虫垂炎症候群	","	<em>Bacillus cereus</em> ----- 嘔吐	","	<em>Yersinia enterocolitica</em> ----- 目の充血、いちご舌、手足の紅斑	","	<em>Salmonella</em> Typhimurium ----- バラ疹、稽留熱	"],	correct:[	"a",		"c",			],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	183	,question:"	ボツリヌス感染症に関する説明として<b><u>誤っている</u></b>のはどれか。2つ選べ。	",	level:	4	,choices:["	DPTワクチンによる予防が可能である。	","	乳児に蜂蜜を与える場合は100˚Cで5分以上加熱したものを与える。	","	真空パック等の酸素が遮断された状態の食材中で菌が増殖し感染を起こす。	","	毒素が神経筋接合部でのアセチルコリンの放出を抑制し、弛緩性の麻痺を引き起こす。	","	毒素は熱に弱いため、食材の加熱により中毒を防ぐことができる。	"],	correct:[	"a",	"b",				],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	184	,question:"	破傷風およびその原因菌に関する説明として<b><u>誤っている</u></b>のはどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	痙攣性麻痺を引き起こす毒素としてテタノリジンを産生する。	","	光などの外来刺激により痙攣が誘発される。	","	土壌中の芽胞が組織に侵入して感染がおこる。	","	培養が容易であるため、診断は培養同定検査に基づいて行う。	","	破傷風トキソイドによる能動免疫により発病予防が可能である。	"],	correct:[	"a",			"d",		],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	185	,question:"	CTX-M型の基質特異性拡張型β-ラクタマーゼ（ESBL）では分解<b><u>されない</u></b>βラクタム系薬はどれか。2つ選べ。	",	level:	4	,choices:["	アズトレオナム（モノバクタム系薬）	","	セフトリアキソン（セファロスポリン系薬）	","	セフメタゾール（セファマイシン系薬）	","	ピペラシリン（ペニシリン系薬）	","	メロペネム（カルバペネム系薬）	"],	correct:[			"c",		"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	186	,question:"	抗菌薬関連大腸炎の代表的な原因菌はどれか。2つ選べ。	",	level:	4	,choices:["	<em>Escherichia coli</em>	","	<em>Clostridioides difficile</em>	","	<em> Clostridium botulinum</em>	","	<em>Klebsiella oxytoca</em>	","	<em>Streptococcus agalactiae</em>	"],	correct:[		"b",		"d",		],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	187	,question:"	感染症と聴取すべき病歴の組み合わせとして正しいのはどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	オウム病　---　鳥類の飼育や鳥小屋の清掃	","	ツツガムシ病　---　海外渡航	","	夏型過敏性肺炎　---　抗菌薬の内服	","	破傷風　---　牛肉の生食	","	レジオネラ肺炎　---　温泉や24時間風呂での入浴	"],	correct:[	"a",				"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	188	,question:"	抗ヘルペス薬として<b><u>誤っている</u></b>のはどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	アシクロビル	","	オセルタミビル	","	バラシクロビル	","	ファムシクロビル	","	リトナビル	"],	correct:[		"b",			"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	189	,question:"	梅毒の診断に関する次の記述のうち正しいものはどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	TPHAは治療判定には不向きである。	","	TPHAは感染の早期から陽性となりやすい。	","	STSはカルジオリピンの血中濃度を測定する方法である。	","	STSでは自己免疫性疾患や妊娠が生物学的偽陽性の原因となりやすい。	","	TPHAは梅毒トレポネーマ由来成分の血中濃度を測定する方法である。	"],	correct:[	"a",			"d",		],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	190	,question:"	 ワクチンにより予防可能なウイルス感染症はどれか。2つ選べ。	",	level:	2	,choices:["	風疹	","	B型肝炎	","	C型肝炎	","	咽頭結膜熱	","	口唇ヘルペス	"],	correct:[	"a",	"b",				],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	191	,question:"	<em>Chlamydia trachomatis</em>による尿道炎に対する抗菌薬として<b><u>誤っている</u></b>のはどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	アジスロマイシン	","	アミカシン	","	ペニシリンG	","	ミノサイクリン	","	レボフロキサシン	"],	correct:[		"b",	"c",			],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	192	,question:"	百日せきに関する説明として正しいのはどれか。	",	level:	2	,choices:["	2類感染症である。	","	抗菌薬が無効である。	","	感染症法で就業制限がある。	","	ワクチンにより予防可能な疾患である。	","	基本再生産数はインフルエンザよりも小さい。	"],	correct:[				"d",		],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	1	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	193	,question:"	梅毒の症状として<b><u>誤っている</u></b>のはどれか。	",	level:	2	,choices:["	脊髄癆	","	硬性下疳	","	尖圭コンジローマ	","	バラ疹	","	無痛性横痃	"],	correct:[			"c",			],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	1	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	194	,question:"	原虫が<b><u>持たない</u></b>構造はどれか。	",	level:	2	,choices:["	核膜	","	細胞膜	","	細胞壁	","	ゴルジ体	","	ミトコンドリア	"],	correct:[			"c",			],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	1	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	195	,question:"	疾患と病原体の組み合わせのうち正しいのはどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	赤痢　---　<em>Candida albicans</em>	","	鵞口瘡　---　<em>Cryptococcus neoformans</em>	","	ムーコル症　---　<em>Rhizopus oryzae</em>	","	夏型過敏性肺炎　---　<em>Trichosporon asahii</em>	","	ニューモシスチス肺炎　---　<em>Aspergillus fumigatus</em>	"],	correct:[			"c",	"d",		],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	196	,question:"	カンジダ症およびその原因病原体について正しい説明はどれか。	",	level:	3	,choices:["	病型としては、肺感染症が最も多い。	","	原因としては<em>Candida albicans</em>が最も多い。	","	<em>Candida albicans</em>は細胞壁の周囲に莢膜を有する。	","	カンジダ血症では血清ガラクトマンナン抗原が陽性となる。	","	<em>Candida glabrata</em>にはキャンディン系抗真菌薬が無効である。	"],	correct:[		"b",				],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	1	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	197	,question:"	不活化ワクチンはどれか。	",	level:	3	,choices:["	MRワクチン	","	水痘ワクチン	","	日本脳炎ワクチン	","	ムンプスワクチン	","	ロタウイルスワクチン	"],	correct:[			"c",			],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	1	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	198	,question:"	COVID-19ワクチンの接種経路として適切なのはどれか。	",	level:	2	,choices:["	皮内	","	皮下	","	経口	","	筋肉内	","	静脈内	"],	correct:[				"d",		],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	1	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	199	,question:"	ワクチンの筋肉注射について正しい説明はどれか。2つ選べ。	",	level:	2	,choices:["	接種後はしっかりと揉んでもらう。	","	不活化ワクチンの接種部位としては適さない。	","	成人では三角筋が接種部位として最も適している。	","	注入前には必ずシリンジを引いて血液の逆流を確認する。	","	接種時、被接種者は手を腰に当てず、腕を下ろした方がよい。	"],	correct:[			"c",		"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	200	,question:"	 感染症法の類型分類について正しい説明はどれか。	",	level:	3	,choices:["	一類は全てウイルス感染症である。	","	二類は全て節足動物媒介性である。	","	三類は全て細菌感染症である。	","	四類は全て呼吸器系の感染症である。	","	五類は全て全数把握の対象である。	"],	correct:[			"c",			],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	1	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	201	,question:"	アデノウイルスによって起こる疾患はどれか。2つ選べ。	",	level:	4	,choices:["	手足口病	","	咽頭結膜熱	","	出血性結膜炎	","	ヘルパンギーナ	","	流行性角結膜炎	"],	correct:[		"b",			"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	202	,question:"	PCRに必要な試薬・機器として<b><u>誤っている</u></b>のはどれか。2つ選べ。	",	level:	4	,choices:["	Mg<sup>2+</sup>	","	EDTA	","	dNTP	","	TEバッファー	","	サーマルサイクラー	"],	correct:[		"b",		"d",		],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	203	,question:"	サンプルa, b, cに関して、リアルタイムPCRによる定量を実施した。基準物質のCt値が25、a, b, cのCtはそれぞれ22, 26, 32であった。添加したサンプルの初期量について正しい説明はどれか。	",	level:	4	,choices:["	aは基準物質の約1/8倍である。	","	bは基準物質の約1.2倍である。	","	cは基準物質の1000倍以上である。	","	aはbの約16倍である。	","	cはbの約1000倍である。	"],	correct:[				"d",		],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	1	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	204	,question:"	PCRで2つのプライマーのTm値がともに60℃の時、適切なアニーリング温度はどれか。	",	level:	4	,choices:["	12℃	","	36℃	","	57℃	","	65℃	","	82℃	"],	correct:[			"c",			],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	1	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	205	,question:"	PCRについて正しいのはどれか。	",	level:	4	,choices:["	変性温度は70℃付近に設定する。	","	プライマーのTm値は70℃付近に設定する。	","	Taqポリメラーゼの至適反応温度は37℃である。	","	アニーリングの温度はTm値よりも10℃高い温度とする。	","	アニーリング温度が低いほど非特異的な増幅が起こりやすい。	"],	correct:[					"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	1	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	206	,question:"	PCRについて正しいのはどれか。	",	level:	4	,choices:["	定量的PCRでは蛍光物質を用いる。	","	定量的PCRではRNAを鋳型として用いる。	","	逆転写PCRではDNAポリメラーゼを用いない。	","	逆転写PCRではPCRの前にcDNAからmRNAを合成する。	","	マルチプレックスPCRでは二種類以上のDNAポリメラーゼを用いる。	"],	correct:[	"a",					],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	1	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	207	,question:"	PCRで適切なアニーリング温度 (Ta) について正しいのはどれか。	",	level:	4	,choices:["	常に50℃に設定する。	","	伸長温度よりも約2-3℃高く設定する。	","	増幅するDNA断片の長さを考慮して設定する。	","	変性温度よりも約5-10℃高い温度に設定する。	","	プライマーのTm値よりも約3-5℃低い温度に設定する。	"],	correct:[					"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	1	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	208	,question:"	Taqポリメラーゼの至適温度について正しいのはどれか。	",	level:	4	,choices:["	25℃	","	37℃	","	50℃	","	60℃	","	72℃	"],	correct:[					"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	1	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	209	,question:"	逆転写PCRについて正しいのはどれか。2つ選べ。	",	level:	4	,choices:["	PCRの後に逆転写を行う。	","	六種類のプライマーを用いる。	","	cDNAを合成したのち、RNaseHでmRNAを分解する。	","	ミトコンドリア由来のDNAポリメラーゼγを用いる。	","	リアルタイムPCRと組み合わせることで、転写量の評価が可能である。	"],	correct:[			"c",		"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	210	,question:"	 肝炎ウイルスに関して正しい説明はどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	A型肝炎ウイルスはピコルナウイルス科に属する。	","	B型肝炎ウイルスはDNAウイルスである。	","	C型肝炎ウイルスは宿主のゲノムDNAに挿入される。	","	D型肝炎ウイルスは原核細胞に寄生する。	","	E型肝炎ウイルスはエンベロープを有する。	"],	correct:[	"a",	"b",				],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	211	,question:"	ウイルスに関して正しい説明はどれか。2つ選べ。	",	level:	4	,choices:["	黄熱ウイルスはトガウイルス科に属する。	","	ヘルペスウイルスはエンベロープを持たない。	","	パルボウイルスB19は一本鎖DNAウイルスである。	","	インフルエンザウイルスはモノネガウイルス目に属する。	","	伝染性軟属腫の原因ウイルスはポックスウイルス科に属する。	"],	correct:[			"c",		"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	212	,question:"	ポックスウイルスに関して正しい説明はどれか。2つ選べ。	",	level:	4	,choices:["	ポックスウイルスはエーテルに耐性がある。	","	水痘はポックスウイルスによって引き起こされる。	","	ポックスウイルスは複製のために核に入る必要がある。	","	ポックスウイルスはエンベロープを持たないウイルスである。	","	ポックスウイルスは最も大きく、最も複雑なDNAウイルスの一つである。	"],	correct:[	"a",				"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	213	,question:"	遺伝子に関して正しい説明はどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	TGAはストップをコードする。	","	ATGはメチオニンをコードする。	","	真核生物はポリシストロニックである。	","	シャイン-ダルガノ配列は+30に位置する。	","	岡崎フラグメントは相補的DNA（cDNA）である。	"],	correct:[	"a",	"b",				],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	214	,question:"	正しい説明はどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	レトロウイルスは宿主DNAに挿入される。	","	ポリオウイルスはDNAポリメラーゼを持つ。	","	インフルエンザウイルスは転写によってATPを得る。	","	ほとんどのコドンは2つ以上のアミノ酸をコードする。	","	ほとんどのアミノ酸は2つ以上のコドンによってコードされる。	"],	correct:[	"a",				"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	215	,question:"	正しい説明はどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	逆転写酵素はRNAテンプレートからDNAを合成する。	","	転移RNA（tRNA）はpre-mRNAのスプライシングに関与する。	","	メッセンジャーRNA（mRNA）はリボソームで蛋白質に翻訳される。	","	RNA依存性RNAポリメラーゼはDNAテンプレートからRNAを合成する。	","	リボソームRNA（rRNA）はタンパク質合成のテンプレートとして機能する。	"],	correct:[	"a",		"c",			],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	216	,question:"	正しい説明はどれか。2つ選べ。	",	level:	4	,choices:["	発酵には酸素が必要である。	","	クレブス回路は嫌気的条件で行われる。	","	ATPは細胞の主要なエネルギー通貨である。	","	細菌の解糖系はペリプラズム内で行われる。	","	偏性嫌気性菌は発酵によってエネルギーを得る。	"],	correct:[			"c",		"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	217	,question:"	正しい説明はどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	DNAは3'側から5'側に合成される。	","	アンチセンスはcDNAと同義である。	","	アンビセンスはアンチセンスと同義である。	","	一本鎖プラスRNA（ssRNA+）はmRNAに相当する。	","	一本鎖マイナスRNA（ssRNA-）は複製にRNA依存性RNAポリメラーゼを必要とする。	"],	correct:[				"d",	"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	218	,question:"	正しい説明はどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	翻訳は細胞の核で行われる。	","	リボソームはmRNA合成の場である。	","	DNA複製は細胞周期のS期に行われる。	","	有糸分裂は4つの娘細胞の形成をもたらす。	","	転写はDNAテンプレートからmRNAを合成する過程である。	"],	correct:[			"c",		"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	219	,question:"	正しい説明はどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	代謝は異化作用と発酵を指す。	","	同化作用には酸素が必要である。	","	異化作用は消費するよりも多くのATPを生成する。	","	偏性嫌気性菌は呼吸によってのみエネルギーを得る。	","	異化作用は大きな分子を小さな分子に分解することを指す。	"],	correct:[			"c",		"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	220	,question:"	発熱性好中球減少症で特に考慮すべき感染症はどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	肺結核	","	カンジダ血症	","	伝染性単核症	","	サイトメガロウイルス肺炎	","	侵襲性肺アスペルギルス症	"],	correct:[		"b",			"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	221	,question:"	正しい説明はどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	生ワクチンは病原性の高い株を使用する。	","	ワクチンは受動免疫を提供することで機能する。	","	集団免疫は免疫を持っていない個人も保護する。	","	ブースターとはワクチンの効果が弱まる現象である。	","	ワクチンのアジュバントとして水酸化アルミニウムが知られている。	"],	correct:[			"c",		"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	222	,question:"	正しい説明はどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	グラム陽性菌は外膜を持つ。	","	芽胞は細菌が活発に増殖している形態である。	","	抗酸菌染色は<em>Mycobacterium</em>属の検出に使用される。	","	<em>Mycobacterium tuberculosis</em>はグラム陰性菌である。	","	グラム陽性菌はグラム陰性菌よりも厚いペプチドグリカン層を持つ。	"],	correct:[			"c",		"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	223	,question:"	正しい説明はどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	赤芽球は有核細胞である。	","	リンパ球は主に脾臓で産生される。	","	成人の造血は主に肝臓で行われる。	","	播種性血管内凝固症候群では血小板減少が起こる。	","	 G-CSFはリンパ球の造血を促すサイトカインである。	"],	correct:[	"a",			"d",		],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	224	,question:"	正しい説明はどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	オセルタミビルはDNAポリメラーゼを阻害する。	","	D4T（スタブジン）はHIVのプロテアーゼを阻害する。	","	ホスカルネットはウイルスのDNAポリメラーゼを阻害し、DNA複製を阻害する。	","	ソホスブビルはC型肝炎ウイルス（HCV）感染症の治療に使用される非ヌクレオチドポリメラーゼ阻害剤である。	","	 バロキサビルマルボキシルはインフルエンザウイルスポリメラーゼのキャップ依存性エンドヌクレアーゼ活性を阻害する。	"],	correct:[			"c",		"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	225	,question:"	正しい説明はどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	ストップコドンはスレオニンをコードする。	","	スタートコドンはメチオニンをコードする。	","	一つのコドンは3つのヌクレオチドで構成される。	","	すべてのコドンはアミノ酸と1対1で対応している。	","	 コドンでコードされるアミノ酸の種類は30種類である。	"],	correct:[		"b",	"c",			],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	226	,question:"	正しい説明はどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	mRNAはcDNAから合成される。	","	tRNAは特定のアミノ酸を運搬する。	","	mRNAはファゴソームで分解される。	","	rRNAは異なる菌種間でも同一である。	","	 細菌のmRNAはキャップとポリAテールを持たない。	"],	correct:[		"b",			"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	227	,question:"	正しい説明はどれか。2つ選べ。	",	level:	1	,choices:["	人工呼吸器はECMOの一種である。	","	劇症感染症は遅発性の感染症を指す。	","	血圧計のカフは個人防護具の一つである。	","	潜伏期とは、発病前の期間であり、後で症状が現れることがある。	","	 eradicationとは、意図的な努力によって新たな症例が世界的に完全かつ恒久的にゼロになることを指す。	"],	correct:[				"d",	"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	228	,question:"	正しい説明はどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	一次予防は病気の早期発見と治療を含む。	","	日和見感染症は主に健康な人に発生する。	","	エンドトキシンはグラム陰性菌の外膜に由来する。	","	パンデミックは特定の地域に限られた疾病の発生を指す。	","	 潜伏期間とは、感染因子への暴露から症状が現れるまでの時間を指す。	"],	correct:[			"c",		"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	229	,question:"	用語とその定義の組み合わせとして正しいのはどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	プラスミド - 複数の遺伝子を一緒に調節するDNAの断片	","	エキソトキシン - グラム陰性菌の外膜に存在するリポ多糖またはリポオリゴ糖	","	シデロフォア - 環境から鉄を獲得するために細菌が産生する化合物	","	オペロン - 細菌の染色体とは独立して複製される小さな環状のDNA分子	","	 クオラムセンシング（QS） - 微生物が自らが産生する分子によって細胞集団密度を感知し、集団行動を変化させるための細胞間コミュニケーションのメカニズム	"],	correct:[			"c",		"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	230	,question:"	正常な血液生化学の所見はどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	Cr 5 mg/dL	","	AST 120 U/L	","	UN 15 mg/dL	","	Na 110 mEq/L	","	 T-Bil 0.8 mg/dL	"],	correct:[			"c",		"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	231	,question:"	レジオネラ肺炎に有効な抗菌薬はどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	アジスロマイシン	","	アンピシリン	","	シプロフロキサシン	","	セファゾリン	","	メロペネム	"],	correct:[	"a",		"c",			],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	232	,question:"	マイコプラズマ肺炎に有効な抗菌薬はどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	アジスロマイシン	","	アンピシリン	","	シプロフロキサシン	","	セファゾリン	","	メロペネム	"],	correct:[	"a",		"c",			],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	233	,question:"	オウム病に有効な抗菌薬はどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	アンピシリン	","	シプロフロキサシン	","	セファゾリン	","	ミノサイクリン	","	メロペネム	"],	correct:[		"b",		"d",		],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	234	,question:"	正しい説明はどれか。2つ選べ。	",	level:	4	,choices:["	endemicとは局所的な感染症の流行（地域流行）を指す。	","	eliminationとは意図的な努力によって新たな症例が世界的に完全かつ恒久的にゼロになることを指す。	","	antigenic shiftとは不連続抗原変異を指す。	","	incubation periodとは、発病後の後遺症が残る期間を指す。	","	break throughとは、集団発生のことを指す。	"],	correct:[	"a",		"c",			],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			/*
    {id:	235	,question:"	なし	",	level:	0	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	236	,question:"	なし	",	level:	0	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	0	"],pastexam:[		],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	237	,question:"	なし	",	level:	0	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	0	"],pastexam:[		],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	238	,question:"	なし	",	level:	0	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	0	"],pastexam:[		],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	239	,question:"	なし	",	level:	0	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	0	"],pastexam:[		],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	240	,question:"	なし	",	level:	0	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	0	"],pastexam:[		],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	241	,question:"	なし　同一問題あり	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-1",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	242	,question:"	なし　同一問題あり	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-2",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	
    {id:	243	,question:"	β溶血性の細菌はどれか。2つ選べ。	",	level:	2	,choices:["	<em>Streptococcus pyogenes</em>	","	<em>Streptococcus salivarius</em>	","	<em>Streptococcus agalactiae</em>	","	<em>Streptococcus anginosus</em>	","	<em>Streptococcus pneumoniae</em>	"],	correct:[	"a",		"c",			],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-3",	],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	244	,question:"	コアグラーゼ陽性の細菌はどれか。	",	level:	2	,choices:["	<em>Staphylococcus aureus</em>	","	<em>Staphylococcus epidermidis</em>	","	<em>Staphylococcus lugdunensis</em>	","	<em>Staphylococcus haemolyticus</em>	","	<em>Staphylococcus saprophyticus</em>	"],	correct:[	"a",					],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-4",	],selectionCount:	1	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	245	,question:"	⾷中毒原因菌のうち、3類感染症の原因菌として<b><u>誤っている</u></b>のはどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	<em>Vibrio cholerae</em>	","	<em>Shigella sonnei</em>	","	<em>Yersinia enterocolitica</em>	","	<em>Salmonella</em> Typhimurium	","	Enterohemorrhagic <em>Escherichia coli</em>	"],	correct:[			"c",	"d",		],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-5",	],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	246	,question:"	Which of the following pathogens of pneumonia is the urinary antigen test available for diagnosis? Choose two.	",	level:	2	,choices:["	<em>Chlamydia psittaci</em>	","	<em>Mycobacterium avium</em>	","	<em>Legionella pneumophila</em>	","	<em>Pseudomonas aeruginosa</em>	","	<em>Streptococcus pneumoniae</em>	"],	correct:[			"c",		"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-6",	],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"英語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	247	,question:"	Which of the following disease-pathogen combinations is correct? Choose two.	",	level:	4	,choices:["	Creutzfeldt-Jakob disease --- JC virus	","	Epidemic typhus --- <em>Salmonella</em> Typhi	","	Gas gangrene --- <em>Clostridium perfringens</em>	","	Amoebic dysentery --- <em>Acanthamoeba castellanii</em>	","	Lemierre syndrome --- <em>Fusobacterium necrophorum</em>	"],	correct:[			"c",		"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-7",	],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"英語"	,reference:[],url:[],	},			/*
    {id:	248	,question:"	なし	",	level:	0	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-8",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	249	,question:"	なし	",	level:	0	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-9",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	
    {id:	250	,question:"	セファロスポリン系薬が<b><u>無効な</u></b>細菌はどれか。2つ選べ。	",	level:	4	,choices:["	<em>Acinetobacter baumannii</em>	","	<em>Enterococcus faecium</em>	","	<em>Escherichia coli</em>	","	<em>Listeria monocytogenes</em>	","	<em>Pseudomonas aeruginosa</em>	"],	correct:[		"b",		"d",		],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-10",	],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	251	,question:"	Which of the following diseases is caused by <em>Helicobacter pylori</em>? Choose two.	",	level:	4	,choices:["	Hard chancre	","	Hereditary spherocytosis	","	Immune thrombocytopenia	","	Barrett's esophageal cancer	","	Gastric mucosa-associated lymphoid tissue lymphomas	"],	correct:[			"c",		"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-11",	],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"英語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	252	,question:"	Which of the following infectious diseases can cause jaundice? Choose two.	",	level:	4	,choices:["	Rabies	","	Ascariasis	","	Yellow fever	","	Leptospirosis	","	Infectious mononucleosis	"],	correct:[			"c",	"d",		],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-12",	],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"英語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	253	,question:"	22歳の男性。咽頭痛と微熱を主訴に来院した。10日前から咽頭痛と37℃台の発熱があった。体温38.3℃。扁桃腫大は認めない。両頸部に径0.5 cmのリンパ節を2個ずつ触知するが疼痛や圧痛はない。肝臓および脾臓を肋骨弓下にそれぞれ1 cm触知する。 血液所⾒：白血球3,600（桿状核好中球3%、分葉核好中球16%、単球13%、リンパ球59%、異型リンパ球9%）。血液生化学所⾒： AST325 U/L、ALT 286 U/L。CRP6. 7 mg/dL。<br>最も考えられる疾患はどれか。（第115回医師国家試験D45より一部改変）	",	level:	4	,choices:["	Influenza A	","	Scarlet fever	","	Strongyloidiasis	","	Acute hepatitis E	","	Infectious mononucleosis	"],	correct:[					"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-13",	],selectionCount:	1	,tag:["準備中"]	,type:"症例",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	254	,question:"	22歳の男性。咽頭痛と微熱を主訴に来院した。10日前から咽頭痛と37℃台の発熱があった。体温38.3℃。扁桃腫大は認めない。両頸部に径0.5 cmのリンパ節を2個ずつ触知するが疼痛や圧痛はない。肝臓および脾臓を肋骨弓下にそれぞれ1 cm触知する。 血液所⾒：白血球3,600（桿状核好中球3%、分葉核好中球16%、単球13%、リンパ球59%、異型リンパ球9%）。血液生化学所⾒： AST325 U/L、ALT 286 U/L。CRP6. 7 mg/dL。<br>適切な治療薬はどれか。（第115回医師国家試験D45より一部改変）	",	level:	4	,choices:["	Acyclovir	","	Ivermectin	","	Amoxicillin	","	Oseltamivir	","	Acetaminophen	"],	correct:[					"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-14",	],selectionCount:	1	,tag:["準備中"]	,type:"症例",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	255	,question:"	Which of the following diseases is associated with axillary lymphadenopathy?	",	level:	3	,choices:["	Rabies	","	Mumps	","	Varicella	","	Cat scratch disease	","	Lymphogranuloma venereum	"],	correct:[				"d",		],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-15",	],selectionCount:	1	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"英語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	256	,question:"	Which of the following explanations are compatible with non-tuberculous mycobacteria infection caused by <em>Mycobacterium avium</em> complex? Choose two.	",	level:	3	,choices:["	It predominantly affects middle-aged women.	","	Gimenez staining of sputum is useful for diagnosis.	","	IGRA (Interferon Gamma Release Assay) tests positive.	","	It predominantly affects the S4 and S5 segments of the lung.	","	Nucleic acid testing of sputum does not differentiate it from tuberculosis.	"],	correct:[	"a",			"d",		],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-16",	],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"英語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	257	,question:"	バンコマイシン耐性腸球菌のバンコマイシン耐性機構はどれか。	",	level:	5	,choices:["	排出ポンプ	","	分解酵素の産生	","	外膜の透過性の変化	","	変異型細胞壁合成酵素PBP2’の産生	","	細胞壁成分D-Ala-D-AlaのD-Ala-D-Lacへの変化	"],	correct:[					"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-17",	],selectionCount:	1	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	258	,question:"	de-escalationはどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	アンピシリンをセファゾリンに変更する。	","	バンコマイシンをセファゾリンに変更する。	","	メロペネムをセフトリアキソンに変更する。	","	セフトリアキソンを1日4回から1日2回に減らす。	","	メロペネムの1回投与量を1 gから0.5 gに減量する。	"],	correct:[		"b",	"c",			],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-18",	],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			/*
    {id:	259	,question:"	なし	",	level:	0	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-19",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	260	,question:"	なし	",	level:	0	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-20",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	261	,question:"	なし	",	level:	0	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-21",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	
    {id:	262	,question:"	57歳の男性。左耳痛を主訴に来院した。昨日から左耳痛があり、今朝から左側の顔が動きにくく、左眼が閉じられなくなったため受診した。左耳介に紅斑と水疱の形成を認める。左側の顔面麻痺を認める。最も考えられる疾患はどれか。（第117回医師国家試験A27より一部改変）	",	level:	4	,choices:["	Mumps	","	Skarlet fever	","	Lemierre’s syndrome	","	Ramsay-Hunt syndrome	","	Infectious mononucleosis	"],	correct:[				"d",		],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-22",	],selectionCount:	1	,tag:["準備中"]	,type:"症例",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	263	,question:"	57歳の男性。左耳痛を主訴に来院した。昨日から左耳痛があり、今朝から左側の顔が動きにくく、左眼が閉じられなくなったため受診した。左耳介に紅斑と水疱の形成を認める。左側の顔面麻痺を認める。原因として最も可能性が⾼い病原体はどれか。（第117回医師国家試験A27より一部改変）	",	level:	4	,choices:["	Adenovirus	","	Mumps virus	","	Coxsackievirus	","	Varicella-zoster virus	","	<em>Streptococcus pyogenes</em>	"],	correct:[				"d",		],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-23",	],selectionCount:	1	,tag:["準備中"]	,type:"症例",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	264	,question:"	真菌症について正しい説明はどれか。2つ選べ。	",	level:	4	,choices:["	肺結核後遺症は慢性肺アスペルギルス症の基礎疾患である。	","	夏型過敏性肺炎は播種性トリコスポロン症の危険因子である。	","	カンジダ血症の基礎疾患として後天性免疫不全症候群が最も多い。	","	侵襲性肺ムーコル症の診断には血清ガラクトマンナン抗原が有用である。	","	肺クリプトコックス症の診断には血清グルクロノキシロマンナン抗原が有用である。	"],	correct:[	"a",				"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-24",	],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	265	,question:"	腸内細菌科細菌に分類される細菌はどれか。2つ選べ。	",	level:	2	,choices:["	<em>Escherichia coli</em>	","	<em>Enterococcus faecium</em>	","	<em>Klebsiella pneumoniae</em>	","	<em>Acinetobacter baumannii</em>	","	<em>Pseudomonas aeruginosa</em>	"],	correct:[	"a",		"c",			],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-25",	],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	266	,question:"	髄膜炎の鑑別において、ウイルス性よりも細菌性を強く疑う所⾒として正しいのはどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	項部硬直	","	体温 38度	","	髄液中の糖 8 mg/dL	","	jolt accentuation陽性	","	好中球優位の髄液中細胞数増加	"],	correct:[			"c",		"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-26",	],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	267	,question:"	糞便の塗抹染色を行って感染性下痢症の原因菌の診断が可能な菌はどれか。	",	level:	3	,choices:["	<em>Shigella sonnei</em>	","	<em>Anisakis simplex</em>	","	<em>Salmonella</em> Typhi	","	<em>Camplylobacter jejuni</em>/<em>coli</em>	","	enterohaemorrhagic <em>Escherichia coli</em>	"],	correct:[				"d",		],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-27",	],selectionCount:	1	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	268	,question:"	Which of the following descriptions accurately represents a symptom of Lemierre's syndrome?	",	level:	5	,choices:["	Septic thrombophlebitis of the internal jugular vein	","	Sudden loss of vision in one eye and oculomotor dysfunction	","	Rapidly progressing acute gangrenous infection of the anorectal and urogenital area	","	A progressive and symmetric muscle weakness of limbs and absent or depressed deep tendon reflexes	","	Complication of pelvic inflammatory disease, most commonly resulting from infections caused by <em>Chlamydia trachomatis</em> or <em>Neisseria gonorrhoeae</em>	"],	correct:[	"a",					],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-28",	],selectionCount:	1	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"英語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	269	,question:"	ピロリ菌感染症の一次除菌に用いる薬剤はどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	クラリスロマイシン	","	ピペラシリン	","	シメチジン	","	ランソプラゾール	","	バンコマイシン	"],	correct:[	"a",			"d",		],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-29",	],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	270	,question:"	Which of the following statements is correct regarding latent tuberculosis infection (LTBI)? Choose two.	",	level:	3	,choices:["	LTBI is characterized by active, symptomatic tuberculosis that can spread to others.	","	People with LTBI do not show symptoms, and cannot spread tuberculosis to others.	","	Treatment for LTBI is not necessary because it cannot develop into active tuberculosis.	","	LTBI can only be diagnosed through a physical examination showing typical symptoms of tuberculosis.	","	LTBI can progress to active tuberculosis, especially in individuals with weakened immune systems.	"],	correct:[		"b",			"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-30",	],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"英語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	271	,question:"	潜在性結核感染症（LTBI）の治療について正しいのはどれか。2つ選べ。	",	level:	4	,choices:["	イソニアジド単剤で6か月治療	","	デラマニドとベダキリンの併用で12か月治療	","	イソニアジドとリファンピシンの併用で4か月治療	","	イソニアジド、リファンピシン、エタンブトール、3剤で9か月治療	","	イソニアジド、リファンピシン、エタンブトール、ピラジナマイドの4剤で6か月治療	"],	correct:[	"a",		"c",			],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-31",	],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	272	,question:"	口腔カンジダ症の基礎疾患または危険因子として正しいのはどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	BCG接種歴	","	ステロイドの内服	","	後天性免疫不全症候群	","	フルコナゾールの内服	","	CD4陽性細胞が400/μL以上	"],	correct:[		"b",	"c",			],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-32",	],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	273	,question:"	Which of the following drugs are triazole antifungal agents? Choose two.	",	level:	3	,choices:["	Fluconazole	","	Omeprazole	","	Voriconazole	","	Lansoprazole	","	Metronidazole	"],	correct:[	"a",		"c",			],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-33",	],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"英語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	274	,question:"	Which of the following are nucleic acid amplification tests (NAT)? Choose two.	",	level:	2	,choices:["	Western blotting	","	Radioallergosorbent test	","	Polymerase chain reaction	","	Enzyme-linked immuno sorbent assay	","	Loop-mediated isothermal amplification	"],	correct:[			"c",		"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-34",	],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"英語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	275	,question:"	B細胞に対する生物学的製剤はどれか。	",	level:	3	,choices:["	ニボルマブ	","	リツキシマブ	","	ゲフィチニブ	","	レノグラスチム	","	ベズロトクスマブ	"],	correct:[		"b",				],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-35",	],selectionCount:	1	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	276	,question:"	Which of the following organisms are the most likely causative agents if a blood culture is positive only in the aerobic bottle? Choose two.	",	level:	2	,choices:["	<em>Escherichia coli</em>	","	<em>Bacteroides fragilis</em>	","	<em>Staphylococcus aureus</em>	","	<em>Pseudomonas aeruginosa</em>	","	<em>Acinetobacter baumannii</em>	"],	correct:[				"d",	"e",	],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-36",	],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"英語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	277	,question:"	Which of the following is the target molecule of lansoprazole?	",	level:	3	,choices:["	Pepsin	","	Proteinase K	","	H<sup>+</sup>/K<sup>+</sup> ATPase	","	M3 muscarinic receptor	","	Histamine H2 receptor	"],	correct:[			"c",			],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-37",	],selectionCount:	1	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"英語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	278	,question:"	疾患に関する説明として正しいのはどれか。2つ選べ。	",	level:	3	,choices:["	腸チフスでは比較的徐脈が⾒られる。	","	妊婦のジカ熱では胎児の小頭症が⾒られる。	","	日本脳炎は日本固有の蚊による感染症である。	","	ギラン-バレー症候群は遅発性ウイルス感染症である。	","	三日熱マラリアは約72時間おきに発熱が繰り返される。	"],	correct:[	"a",	"b",				],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-38",	],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			/*
    {id:	279	,question:"	なし　同一問題あり	",	level:	0	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-39",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	280	,question:"	なし　同一問題あり	",	level:	0	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-40",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	
    {id:	281	,question:"	50代の男性。発熱と咳嗽とを主訴に来院した。1週前に温泉に行ったという。意識は清明。体温38.5℃。脈拍96/分、整。血圧142/84mmHg。呼吸数30/分。SpO<sub>2</sub> 93％（リザーバー付マスク10L/分酸素投与下）。胸部エックス線写真にて右中下肺野に浸潤影を認め、喀痰のヒメネス〈Gimenez〉染色標本で桿菌を認めた。原因菌として最も考えられるのはどれか。（第108回医師国家試験D55より抜粋改変）	",	level:	3	,choices:["	<em>Staphylococcus aureus</em>	","	<em>Haemophilus influenzae</em>	","	<em>Legionella pneumophila</em>	","	<em>Mycoplasma pneumoniae</em>	","	<em>Streptococcus pneumoniae</em>	"],	correct:[			"c",			],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-41",	],selectionCount:	1	,tag:["準備中"]	,type:"症例",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	282	,question:"	50代の男性。発熱と咳嗽とを主訴に来院した。1週前に温泉に行ったという。意識は清明。体温38.5℃。脈拍96/分、整。血圧142/84mmHg。呼吸数30/分。SpO<sub>2</sub> 93％（リザーバー付マスク10L/分酸素投与下）。胸部エックス線写真にて右中下肺野に浸潤影を認め、喀痰のヒメネス〈Gimenez〉染色標本で桿菌を認めた。動脈血ガス分析の結果は、次の通りであった。<br>PaO<sub>2</sub> 75 Torr、PaCO<sub>2</sub> 36 Torr、pH 7.48<br>A-aDO<sub>2</sub>を計算しなさい。ただし、大気圧は760 Torr、飽和水蒸気圧は47 Torr、FIO<sub>2</sub>=1.0とする。（第108回医師国家試験D55より抜粋改変）	",	level:	4	,choices:["	34	","	328	","	593	","	658	","	判定できない	"],	correct:[			"c",			],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-42",	],selectionCount:	1	,tag:["準備中"]	,type:"症例",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	283	,question:"	50代の男性。発熱と咳嗽とを主訴に来院した。1週前に温泉に行ったという。意識は清明。体温38.5℃。脈拍96/分、整。血圧142/84mmHg。呼吸数30/分。SpO<sub>2</sub> 93％（リザーバー付マスク10L/分酸素投与下）。胸部エックス線写真にて右中下肺野に浸潤影を認め、喀痰のヒメネス〈Gimenez〉染色標本で桿菌を認めた。抗菌薬として適切なのはどれか。2つ選べ。（第108回医師国家試験D55より抜粋改変）	",	level:	3	,choices:["	アジスロマイシン	","	アンピシリン/スルバクタム	","	シプロフロキサシン	","	バンコマイシン	","	メロペネム	"],	correct:[	"a",		"c",			],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-43",	],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"症例",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	284	,question:"	鼻咽頭部の味覚を支配する神経はどれか。	",	level:	3	,choices:["	鼓索神経	","	舌咽神経	","	舌下神経	","	迷走神経	","	大錐体神経	"],	correct:[				"d",		],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-44",	],selectionCount:	1	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	285	,question:"	成人の三角筋での筋⾁注射で、注射部位が遠位側にずれると損傷する可能性の⾼い神経はどれか。（第117回医師国家試験E9より一部改変）	",	level:	2	,choices:["	腋窩神経	","	橈骨神経	","	尺骨神経	","	腓骨神経	","	脛骨神経	"],	correct:[		"b",				],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-45",	],selectionCount:	1	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			/*
    {id:	286	,question:"	なし	",	level:	0	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-46",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	287	,question:"	なし	",	level:	0	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-47",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	288	,question:"	なし	",	level:	0	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-48",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	289	,question:"	なし	",	level:	0	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-49",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	290	,question:"	なし	",	level:	0	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-50",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	291	,question:"	なし	",	level:	0	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-51",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	292	,question:"	なし	",	level:	0	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-52",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	293	,question:"	なし	",	level:	0	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-53",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	294	,question:"	なし	",	level:	0	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-54",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	295	,question:"	なし	",	level:	0	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-55",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	296	,question:"	なし	",	level:	0	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-56",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	297	,question:"	なし	",	level:	0	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-57",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	298	,question:"	なし	",	level:	0	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-58",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	299	,question:"	なし	",	level:	0	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-59",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	300	,question:"	なし	",	level:	0	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024H-60",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	
    {id:	301	,question:"	カタラーゼ陽性の細菌はどれか。2つ選べ。	",	level:	1	,choices:["	<em>Enterococcus faecium</em>	","	<em>Staphylococcus aureus</em>	","	<em>Staphylococcus epidermidis</em>	","	<em>Streptococcus agalactiae</em>	","	<em>Streptococcus pneumoniae</em>	"],	correct:[		"b",	"c",			],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	302	,question:"	グラム陰性菌はどれか。2つ選べ。	",	level:	1	,choices:["	<em>Acinetobacter baumannii</em>	","	<em>Enterococcus faecium</em>	","	<em>Escherichia coli</em>	","	<em>Listeria monocytogenes</em>	","	<em>Streptococcus pyogenes</em>	"],	correct:[	"a",		"c",			],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	303	,question:"	グラム陽性菌はどれか。2つ選べ。	",	level:	1	,choices:["	<em>Acinetobacter baumannii</em>	","	<em>Enterococcus faecium</em>	","	<em>Escherichia coli</em>	","	<em>Listeria monocytogenes</em>	","	<em>Pseudomonas aeruginosa</em>	"],	correct:[		"b",		"d",		],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	304	,question:"	グラム染色に用いる染色液はどれか。2つ選べ。	",	level:	1	,choices:["	エオジン	","	クリスタルバイオレット	","	サフラニン	","	石炭酸フクシン	","	メチレンブルー	"],	correct:[		"b",	"c",			],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	305	,question:"	<em>Mycoplasma pneumoniae</em>について正しいのはどれか。2つ選べ。	",	level:	1	,choices:["	運動性がない。	","	細胞壁をもたない。	","	光学顕微鏡では観察できない。	","	人工培地での培養ができない。	","	ワクチンにより感染を予防できる。	"],	correct:[		"b",	"c",			],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			/*
    {id:	306	,question:"	抗菌薬に関する説明として正しいのはどれか。2つ選べ	",	level:	4	,choices:["	バイオアベイラビリティが高い抗菌薬は内服できない。	","	選択毒性が高い抗菌薬は血中濃度モニタリングが必要である。	","	β-ラクタム系薬は時間依存性の抗菌薬である。	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[		],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	
    {id:	307	,question:"	Waterhouse-Friderichsen症候群に関する説明として正しいのはどれか。2つ選べ。	",	level:	5	,choices:["	血中コルチゾールが上昇する。	","	血小板減少がみられる。	","	原因として<em>Neisseria meningitidis</em>の感染症が知られる。	","	プロトロンビン時間が短縮する。	","	血清カリウム値が低下する。	"],	correct:[		"b",	"c",			],explanation:["	Waterhouse-Friderichsen症候群は、副腎不全を伴う重症感染症で、播種性血管内凝固症候群（Disseminated Intravascular Coagulation, DIC）を来たし、致死的経過をたどる疾患である。副腎不全により、血中コルチゾールは低下する。DICによって、血小板減少やプロトロンビン時間の延長がみられる。原因菌として髄膜炎菌（<em>Neisseria meningitidis</em>）がよく知られているが、その他の感染症でも起こる。	"],pastexam:[		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			/*
    {id:	308	,question:"	0	",	level:	1	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	0	"],pastexam:[		],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	309	,question:"	0	",	level:	1	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	0	"],pastexam:[		],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	310	,question:"	0	",	level:	1	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	0	"],pastexam:[		],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	311	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-1",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	312	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-2",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	313	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-3",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	314	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-4",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	315	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-5",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	316	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-6",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	317	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-7",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	318	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-8",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	319	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-9",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	320	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-10",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	321	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-11",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	322	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-12",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	323	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-13",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	324	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-14",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	325	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-15",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	326	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-16",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	327	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-17",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	328	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-18",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	329	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-19",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	330	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-20",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	331	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-21",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	332	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-22",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	333	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-23",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	334	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-24",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	335	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-25",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	336	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-26",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	337	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-27",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	338	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-28",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	339	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-29",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	340	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-30",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	341	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-31",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	342	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-32",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	343	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-33",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	344	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-34",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	345	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-35",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	346	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-36",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	347	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-37",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	348	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-38",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	349	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-39",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	350	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-40",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	351	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-41",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	352	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-42",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	353	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-43",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	354	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-44",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	355	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-45",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	356	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-46",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	357	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-47",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	358	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-48",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	359	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-49",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	360	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-50",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	361	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-51",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	362	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-52",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	363	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-53",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	364	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-54",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	365	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-55",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	366	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-56",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	367	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-57",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	368	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-58",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	369	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-59",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	370	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	準備中	"],pastexam:[	"2024S-60",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	371	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	0	"],pastexam:[	"2024S-100",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	372	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	0	"],pastexam:[	"2025H-100",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	373	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	0	"],pastexam:[	"2025S-100",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	374	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	0	"],pastexam:[	"2024H-100","2024S-100","2025H-100","2025S-100",	],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	375	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	0	"],pastexam:[		],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	376	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	0	"],pastexam:[		],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	377	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	0	"],pastexam:[		],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	378	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	0	"],pastexam:[		],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	379	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	0	"],pastexam:[		],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	/*
    {id:	380	,question:"	0	",	level:	2	,choices:["	0	","	0	","	0	","	0	","	0	"],	correct:[						],explanation:["	0	"],pastexam:[		],selectionCount:	0	,tag:["準備中"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},		*/	
    {id:	381	,question:"	基質特異性拡張型β-ラクタマーゼ（ESBL）産生菌に対して活性を示すセフェム系薬はどれか。(id02)	",	level:	4	,choices:["	セファゾリン	","	セフォタキシム	","	セフォチアム	","	セフトリアキソン	","	セフメタゾール	"],	correct:[					"e",	],explanation:["	基質特異性拡張型β-ラクタマーゼ（ESBL）は、主に大腸菌や肺炎桿菌などの腸内細菌科細菌が産生する酵素であり、第4世代セファロスポリン系薬まで分解する。Ambler分類のクラスAに属するβ-ラクタマーゼで、最もよく知られているESBLはCTX-M型である。モノバクタム系薬にも耐性を示す。セフメタゾールはセファマイシン系薬の代表であり、ESBLの基質となりにくく、ESBL産生菌に対して一定の活性を示す。	"],pastexam:[	0	],selectionCount:	1	,tag:["FilGAP-id02-q1-プール07<br>抗菌薬スペクトル"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:["ESBL","ESBL産生菌"],url:["http://filgap.kenkyuukai.jp/special/?id=42864#esb","http://filgap.kenkyuukai.jp/special/?id=41990#esbl"],	},			
    {id:	382	,question:"	「薬剤耐性（AMR）対策アクションプラン（2023-2027）」において、使用量減が目標として定められている経口抗菌薬はどれか。2つ選べ。(id57a)	",	level:	4	,choices:["	セファロスポリン系薬	","	マクロライド系薬	","	ペニシリン系薬	","	テトラサイクリン系薬	","	アミノグリコシド系薬	"],	correct:[	"a",	"b",				],explanation:["	AMR対策アクションプランとは、薬剤耐性（Antimicrobial Resistance: AMR）の拡大を抑制するために、日本政府が策定した包括的な計画である。この計画では、人と動物の健康を守るために、抗菌薬の適正使用や研究開発の推進、監視体制の強化が掲げられている。特に、抗菌薬の過剰使用が耐性菌の出現と拡大に寄与することから、抗菌薬の使用量削減が重要な目標として設定されている。<br>使用量減が目標として定められている経口抗菌薬は、第三世代セファロスポリン系薬、マクロライド系抗菌薬およびフルオロキノロン系薬である。これらの抗菌薬は、適正使用が推進されるべき主要な対象とされており、特に不必要な処方を抑制することが求められている。	"],pastexam:[	0	],selectionCount:	2	,tag:["FilGAP-id57a-q2a-プール01<br>NAP"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:["使用量減が目標として定められている経口抗菌薬"],url:["http://filgap.kenkyuukai.jp/special/?id=42276"],	},			
    {id:	383	,question:"	「薬剤耐性（AMR）対策アクションプラン（2023-2027）」において、使用量減が目標として定められている経口抗菌薬はどれか。2つ選べ。(id57b)	",	level:	4	,choices:["	セファロスポリン系薬	","	フルオロキノロン系薬	","	ペニシリン系薬	","	テトラサイクリン系薬	","	アミノグリコシド系薬	"],	correct:[	"a",	"b",				],explanation:["	AMR対策アクションプランとは、薬剤耐性（Antimicrobial Resistance: AMR）の拡大を抑制するために、日本政府が策定した包括的な計画である。この計画では、人と動物の健康を守るために、抗菌薬の適正使用や研究開発の推進、監視体制の強化が掲げられている。特に、抗菌薬の過剰使用が耐性菌の出現と拡大に寄与することから、抗菌薬の使用量削減が重要な目標として設定されている。<br>使用量減が目標として定められている経口抗菌薬は、第三世代セファロスポリン系薬、マクロライド系抗菌薬およびフルオロキノロン系薬である。これらの抗菌薬は、適正使用が推進されるべき主要な対象とされており、特に不必要な処方を抑制することが求められている。	"],pastexam:[	0	],selectionCount:	2	,tag:["FilGAP-id57b-q2b-プール01<br>NAP"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:["使用量減が目標として定められている経口抗菌薬"],url:["http://filgap.kenkyuukai.jp/special/?id=42276"],	},			
    {id:	384	,question:"	「薬剤耐性（AMR）対策アクションプラン（2023-2027）」において、使用量減が目標として定められている経口抗菌薬はどれか。2つ選べ。(id57c)	",	level:	4	,choices:["	マクロライド系薬	","	フルオロキノロン系薬	","	ペニシリン系薬	","	テトラサイクリン系薬	","	アミノグリコシド系薬	"],	correct:[	"a",	"b",				],explanation:["	AMR対策アクションプランとは、薬剤耐性（Antimicrobial Resistance: AMR）の拡大を抑制するために、日本政府が策定した包括的な計画である。この計画では、人と動物の健康を守るために、抗菌薬の適正使用や研究開発の推進、監視体制の強化が掲げられている。特に、抗菌薬の過剰使用が耐性菌の出現と拡大に寄与することから、抗菌薬の使用量削減が重要な目標として設定されている。<br>使用量減が目標として定められている経口抗菌薬は、第三世代セファロスポリン系薬、マクロライド系抗菌薬およびフルオロキノロン系薬である。これらの抗菌薬は、適正使用が推進されるべき主要な対象とされており、特に不必要な処方を抑制することが求められている。	"],pastexam:[	0	],selectionCount:	2	,tag:["FilGAP-id57c-q2c-プール01<br>NAP"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:["使用量減が目標として定められている経口抗菌薬"],url:["http://filgap.kenkyuukai.jp/special/?id=42276"],	},			
    {id:	385	,question:"	 自然耐性に関する説明として正しいのはどれか。(id09)	",	level:	4	,choices:["	大腸菌はセファゾリンに自然耐性を示す。	","	<i>Stenotrophomonas maltophilia</i>はメロペネムに自然耐性を示す。	","	黄色ブドウ球菌はオキサシリンに自然耐性を示す。	","	腸球菌はバンコマイシンに自然耐性を示す。	","	緑膿菌はアミカシンに自然耐性を示す。	"],	correct:[		"b",				],explanation:["	緑膿菌のアミノペニシリン耐性、<em>Stenotrophomonas maltophilia</em>のカルバペネム耐性がよく知られている自然耐性である。自然耐性は一次耐性と同義である。	"],pastexam:[	0	],selectionCount:	1	,tag:["FilGAP-id09-q3-プール07<br>抗菌薬スペクトル"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:["EUCAST expert rules"],url:["https://www.eucast.org/expert_rules_and_expected_phenotypes"],	},			
    {id:	386	,question:"	多剤耐性緑膿菌の基準となる抗菌薬はどれか。2つ選べ。(id56a)	",	level:	4	,choices:["	イミペネム	","	シプロフロキサシン	","	クラリスロマイシン	","	ミノサイクリン	","	アンピシリン	"],	correct:[	"a",	"b",				],explanation:["	元々緑膿菌は複数の抗菌薬に自然耐性を示すが、二次耐性（獲得耐性）として、<b>カルバペネム系薬</b>、<b>フルオロキノロン系薬</b>、<b>アミノグリコシド系薬</b>の全てに耐性を示す緑膿菌を指す。緑膿菌はブドウ糖非発酵菌（≒好気性菌）で酸素が豊富な場所を好み、かつ飢餓に耐えるため、環境中に長期に生存する。健康な人に感染しにくい一方、一旦感染すると治療が難しい。接触予防策が重要であるが、環境清掃なども重要である。JANISによる報告でも分離はほぼ横ばいかやや低下傾向にあり、日本では現時点では比較的制御されている。ただし、海外ではMDRPの比率が数十%を超える地域もあり、海外からの持ち込みには注意が必要である。感染症法5類定点に定められている。	"],pastexam:[	0	],selectionCount:	2	,tag:["FilGAP-id56a-q4a-プール02<br>耐性菌"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:["MDRP","薬剤耐性緑膿菌感染症"],url:["http://filgap.kenkyuukai.jp/special/?id=41990#mdrp","https://www.mhlw.go.jp/bunya/kenkou/kekkaku-kansenshou11/01-05-42-01.html"],	},			
    {id:	387	,question:"	多剤耐性緑膿菌の基準となる抗菌薬はどれか。2つ選べ。(id56b)	",	level:	4	,choices:["	イミペネム	","	アミカシン	","	クラリスロマイシン	","	ミノサイクリン	","	アンピシリン	"],	correct:[	"a",	"b",				],explanation:["	元々緑膿菌は複数の抗菌薬に自然耐性を示すが、二次耐性（獲得耐性）として、<b>カルバペネム系薬</b>、<b>フルオロキノロン系薬</b>、<b>アミノグリコシド系薬</b>の全てに耐性を示す緑膿菌を指す。緑膿菌はブドウ糖非発酵菌（≒好気性菌）で酸素が豊富な場所を好み、かつ飢餓に耐えるため、環境中に長期に生存する。健康な人に感染しにくい一方、一旦感染すると治療が難しい。接触予防策が重要であるが、環境清掃なども重要である。JANISによる報告でも分離はほぼ横ばいかやや低下傾向にあり、日本では現時点では比較的制御されている。ただし、海外ではMDRPの比率が数十%を超える地域もあり、海外からの持ち込みには注意が必要である。感染症法5類定点に定められている。	"],pastexam:[	0	],selectionCount:	2	,tag:["FilGAP-id56b-q4b-プール02<br>耐性菌"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:["MDRP","薬剤耐性緑膿菌感染症"],url:["http://filgap.kenkyuukai.jp/special/?id=41990#mdrp","https://www.mhlw.go.jp/bunya/kenkou/kekkaku-kansenshou11/01-05-42-01.html"],	},			
    {id:	388	,question:"	多剤耐性緑膿菌の基準となる抗菌薬はどれか。2つ選べ。(id56c)	",	level:	4	,choices:["	シプロフロキサシン	","	アミカシン	","	クラリスロマイシン	","	ミノサイクリン	","	アンピシリン	"],	correct:[	"a",	"b",				],explanation:["	元々緑膿菌は複数の抗菌薬に自然耐性を示すが、二次耐性（獲得耐性）として、<b>カルバペネム系薬</b>、<b>フルオロキノロン系薬</b>、<b>アミノグリコシド系薬</b>の全てに耐性を示す緑膿菌を指す。緑膿菌はブドウ糖非発酵菌（≒好気性菌）で酸素が豊富な場所を好み、かつ飢餓に耐えるため、環境中に長期に生存する。健康な人に感染しにくい一方、一旦感染すると治療が難しい。接触予防策が重要であるが、環境清掃なども重要である。JANISによる報告でも分離はほぼ横ばいかやや低下傾向にあり、日本では現時点では比較的制御されている。ただし、海外ではMDRPの比率が数十%を超える地域もあり、海外からの持ち込みには注意が必要である。感染症法5類定点に定められている。	"],pastexam:[	0	],selectionCount:	2	,tag:["FilGAP-id56c-q4c-プール02<br>耐性菌"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:["MDRP","薬剤耐性緑膿菌感染症"],url:["http://filgap.kenkyuukai.jp/special/?id=41990#mdrp","https://www.mhlw.go.jp/bunya/kenkou/kekkaku-kansenshou11/01-05-42-01.html"],	},			
    {id:	389	,question:"	使用後の注射針を廃棄する容器のバイオハザードマークの色はどれか。(id54a)	",	level:	3	,choices:["	赤	","	黄	","	黒	","	橙	","	青	"],	correct:[		"b",				],explanation:["	<ol style='padding:20px;'><li>鋭利なもの（注射針等） 黄色</li><li>液状又は泥状のもの（血液等） 赤色</li><li>固形状のもの（血液等が付着したガーゼ等） 橙色</li><li>分別排出が困難なもの 黄色</li></ol>第111回看護師国家試験　第20問を参考に出題。	"],pastexam:[	0	],selectionCount:	1	,tag:["FilGAP-id54a-q5a-プール03<br>バイオハザード"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:["環境省 環境再生・資源循環局. 廃棄物処理法に基づく感染性廃棄物処理マニュアル 令和４年６月"],url:["https://www.env.go.jp/content/000044789.pdf"],	},			
    {id:	390	,question:"	血液などの液状のものを廃棄する容器のバイオハザードマークの色はどれか。(id54b)	",	level:	3	,choices:["	赤	","	黄	","	黒	","	橙	","	青	"],	correct:[	"a",					],explanation:["	<ol style='padding:20px;'><li>鋭利なもの（注射針等） 黄色</li><li>液状又は泥状のもの（血液等） 赤色</li><li>固形状のもの（血液等が付着したガーゼ等） 橙色</li><li>分別排出が困難なもの 黄色</li></ol>第111回看護師国家試験　第20問を参考に出題。	"],pastexam:[	0	],selectionCount:	1	,tag:["FilGAP-id54b-q5b-プール03<br>バイオハザード"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:["環境省 環境再生・資源循環局. 廃棄物処理法に基づく感染性廃棄物処理マニュアル 令和４年６月"],url:["https://www.env.go.jp/content/000044789.pdf"],	},			
    {id:	391	,question:"	血液が付着したガーゼを廃棄する容器のバイオハザードマークの色はどれか。(id54c)	",	level:	3	,choices:["	赤	","	黄	","	黒	","	橙	","	青	"],	correct:[				"d",		],explanation:["	<ol style='padding:20px;'><li>鋭利なもの（注射針等） 黄色</li><li>液状又は泥状のもの（血液等） 赤色</li><li>固形状のもの（血液等が付着したガーゼ等） 橙色</li><li>分別排出が困難なもの 黄色</li></ol>第111回看護師国家試験　第20問を参考に出題。	"],pastexam:[	0	],selectionCount:	1	,tag:["FilGAP-id54c-q5c-プール03<br>バイオハザード"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:["環境省 環境再生・資源循環局. 廃棄物処理法に基づく感染性廃棄物処理マニュアル 令和４年６月"],url:["https://www.env.go.jp/content/000044789.pdf"],	},			
    {id:	392	,question:"	抗菌薬と投与回数の組み合わせとして正しいのはどれか。2つ選べ。(id53)	",	level:	3	,choices:["	セフトリアキソン --- 1 日1 回	","	レボフロキサシン --- 1 日1 回	","	メロペネム --- 1 日1 回	","	アルベカシン --- 1 日4 回	","	セファゾリン --- 1 日1 回	"],	correct:[	"a",	"b",				],explanation:["	β-ラクタム系薬は時間依存性であるため複数回に分けて投与するが、例外的にセフトリアキソンは半減期が長いため、通常1日1回の投与で十分な血中濃度を維持できる。キノロン系薬やアミノグリコシド系薬は濃度依存性であり、1日1回が原則である。	"],pastexam:[	0	],selectionCount:	2	,tag:["FilGAP-id53-q6-固定問題<br>PK/PD・TDM"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	393	,question:"	静菌的な作用を示す抗菌薬はどれか。2つ選べ。(id52)	",	level:	2	,choices:["	クラリスロマイシン	","	リネゾリド	","	バンコマイシン	","	レボフロキサシン	","	メロペネム	"],	correct:[	"a",	"b",				],explanation:["	アミノグリコシド系薬以外の蛋白合成阻害薬は静菌的である。マクロライド系薬、テトラサイクリン系薬、オキサゾリジノン系薬などが含まれる。	"],pastexam:[	0	],selectionCount:	2	,tag:["FilGAP-id52-q7-プール04<br>抗菌薬の作用機序"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	394	,question:"	血液培養の採取について正しいのはどれか。2つ選べ。(id51)	",	level:	3	,choices:["	好気ボトルよりも嫌気ボトルに先に入れる。	","	好気用と嫌気用はそれぞれ別の部位から採血する。	","	血液培養のボトルのゴム栓部分はアルコールで消毒する。	","	採血部位はアルコールで消毒してはならない。	","	黄色ブドウ球菌が培養されたら汚染菌と判断する。	"],	correct:[	"a",		"c",			],explanation:["	注射器に入っている空気（酸素）が嫌気培養に影響を与えないよう、嫌気ボトルに先に血液を入れるのが基本である。<br>好気用と嫌気用は同じ穿刺部位から採血してよいが、異なるタイミングで複数セット採取することで感度を高める。<br>ゴム栓部分をアルコールでしっかり消毒することで、外部からの汚染を防ぐ。<br>採血部位はアルコールで十分に消毒する。<br>黄色ブドウ球菌は病原性が高く、血液中で検出された場合は、感染症（菌血症や敗血症）と判断する可能性が高い。	"],pastexam:[	0	],selectionCount:	2	,tag:["FilGAP-id51-q8a-固定問題<br>検査・検体採取"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	395	,question:"	腸内細菌科細菌に共通する特徴はどれか。2つ選べ。(id43)	",	level:	3	,choices:["	通性嫌気性菌である。	","	ブドウ糖を分解し酸を産生する。	","	LPS を持たない。	","	コアグラーゼを産生する。	","	芽胞を形成する。	"],	correct:[	"a",	"b",				],explanation:["	腸内細菌科（<em>Enterobacteriaceae</em>）はグラム陰性通性嫌気性菌の一種で、大腸菌や肺炎桿菌などが含まれる。近年は、上位の分類である腸内細菌目（<em>Enterobacterales</em>）の呼称を用いることが多い。腸内細菌科は通性嫌気性菌であり、酸素がある環境では好気的に、酸素がない環境では発酵によりエネルギーを獲得する。グラム陰性菌であり、リポ多糖（Lipopolysaccharide, LPS）を持つ。コアグラーゼを産生する細菌として黄色ブドウ球菌などがある。芽胞も形成しない。	"],pastexam:[	0	],selectionCount:	2	,tag:["FilGAP-id43-q8b-プール05<br>微生物の特徴"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:["腸内細菌科"],url:["http://filgap.kenkyuukai.jp/special/?id=42864#enterobacter"],	},			
    {id:	396	,question:"	血液培養で好気用のみ陽性となった場合に最も考えられる原因菌はどれか。2つ選べ。(id58)	",	level:	2	,choices:["	大腸菌	","	黄色ブドウ球菌	","	緑膿菌	","	肺炎球菌	","	アシネトバクター	"],	correct:[			"c",		"e",	],explanation:["	血液培養において、好気用のみ陽性となる場合は、偏性嫌気性菌が原因である可能性が高い。したがって、ブドウ糖非発酵菌の緑膿菌やアシネトバクターが最も考えられる。肺炎球菌、黄色ブドウ球菌、大腸菌は通性嫌気性菌であり、好気と嫌気の両方で陽性になることが多い。ただし、菌量などの条件によっては、通性嫌気性菌も片方でのみ培養される可能性もある。	"],pastexam:[	0	],selectionCount:	2	,tag:["FilGAP-id58-q8c-プール09<br>グラム染色"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	397	,question:"	芽胞形成菌はどれか。2つ選べ。(id44)	",	level:	2	,choices:["	<i>Bacillus subtilis</i>	","	<i>Clostridioides difficile</i>	","	<i>Mycobacterium tuberculosis</i>	","	<i>Corynebacterium jeikeium</i>	","	<i>Fusobacterium nucleatum</i>	"],	correct:[	"a",	"b",				],explanation:["	芽胞形成は、環境条件が厳しい際に一部の細菌が行う特殊な生存戦略であり、乾燥、熱、紫外線、化学物質に対して非常に高い耐性を持つ。芽胞形成菌は主に<em>Bacillus</em>属と<em>Clostridium</em>属（または<em>Clostridioides</em>属）に属する細菌である。両者ともグラム陽性桿菌である。<em>Mycobacterium</em>属は抗酸菌、<em>Corynebacterium</em>属は芽胞を形成しないグラム陽性菌、<em>Fusobacterium</em>属はグラム陰性桿菌かつ偏性嫌気性菌である。	"],pastexam:[	0	],selectionCount:	2	,tag:["FilGAP-id44-q8d-固定問題<br>微生物の特徴"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	398	,question:"	腸内細菌科細菌はどれか。2つ選べ。(id42)	",	level:	2	,choices:["	緑膿菌（<i>Pseudomonas aeruginosa</i>）	","	腸球菌（<i>Enterococcus faecium</i>）	","	大腸菌（<i>Escherichia coli</i>）	","	肺炎桿菌（<i>Klebsiella pneumoniae</i>）	","	肺炎球菌（<i>Streptococcus pneumoniae</i>）	"],	correct:[			"c",	"d",		],explanation:["	腸内細菌科とはグラム陰性通性嫌気性菌の一種で大腸菌や肺炎桿菌などが含まれる。緑膿菌はブドウ糖非発酵菌、肺炎球菌と腸球菌はグラム陽性菌である。	"],pastexam:[	0	],selectionCount:	2	,tag:["FilGAP-id42-q8e-プール05<br>微生物の特徴"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:["腸内細菌科"],url:["http://filgap.kenkyuukai.jp/special/?id=42864#enterobacter"],	},			
    {id:	399	,question:"	グラム陰性ブドウ糖非発酵菌はどれか。2つ選べ。(id41)	",	level:	2	,choices:["	緑膿菌（<i>Pseudomonas aeruginosa</i>）	","	バクテロイデス（<i>Bacteroides fragilis</i>）	","	アシネトバクター（<i>Acinetobacter baumannii</i>）	","	セラチア（<i>Serratia marcescens</i>）	","	大腸菌（<i>Escherichia coli</i>）	"],	correct:[	"a",		"c",			],explanation:["	代表的なブドウ糖非発酵菌として、緑膿菌とアシネトバクターが知られる。他に、<em>Stenotrophomonas maltophilica</em>などがある。バクテロイデスは偏性嫌気性菌、セラチアと大腸菌は腸内細菌目細菌である。	"],pastexam:[	0	],selectionCount:	2	,tag:["FilGAP-id41-q8f-プール05<br>微生物の特徴"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:["ブドウ糖非発酵菌"],url:["http://filgap.kenkyuukai.jp/special/?id=42864#gnfb"],	},			
    {id:	400	,question:"	血液培養でグラム陽性連鎖状球菌（chain）が分離された場合に考えられる原因菌はどれか。2つ選べ。(id27)	",	level:	4	,choices:["	腸球菌（<i>Enterococcus faecium</i>）	","	A群溶連菌（<i>Streptococcus pyogenes</i>）	","	緑膿菌（<i>Pseudomonas aeruginosa</i>）	","	大腸菌（<i>Escherichia coli</i>）	","	枯草菌（<i>Bacillus subtilis</i>）	"],	correct:[	"a",	"b",				],explanation:["	血液培養の結果が返却されたときに原因菌を推定できるか、また、どのような耐性を想定できるかが重要である。緑膿菌と大腸菌はグラム陰性桿菌で、枯草菌はグラム陽性桿菌である。	"],pastexam:[	0	],selectionCount:	2	,tag:["FilGAP-id27-q8g-固定問題<br>グラム染色"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	401	,question:"	抗MRSA 薬と特徴的な副作用との組み合わせとして正しいのはどれか。2つ選べ(id50)	",	level:	3	,choices:["	バンコマイシン　---　肝機能障害	","	リネゾリド　---　血小板減少	","	ダプトマイシン　---　CK 低下	","	テイコプラニン　---　腎機能障害	","	アルベカシン　---　聴覚障害	"],	correct:[		"b",			"e",	],explanation:["	抗MRSA薬の特徴的な副作用を確認する問題である。バンコマイシンの特徴的な副作用は腎機能障害やRed man syndromeであり、肝機能障害は特徴的ではない。ダプトマイシンの特徴的な副作用は血清クレアチンキナーゼ（CK）上昇である。テイコプラニンはバンコマイシンと比較して安全性が高く、腎機能障害等の副作用は少ないとされている（トラフ値40μg/mL以上で血小板減少などの有害反応の頻度が増加し、60μg/mL以上で腎機能障害を認めたとされている）。リネゾリドは、長期投与により骨髄抑制を引き起こし、血小板減少がみられることがある。アミノグリコシド系薬のアルベカシンは、聴覚障害や腎機能障害が特徴的な副作用として知られる。	"],pastexam:[	0	],selectionCount:	2	,tag:["FilGAP-id50-q9a-プール11<br>抗菌薬の副作用・相互作用"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:["抗菌薬適正使用生涯教育テキスト第3版  抗菌薬TDM臨床実践ガイドライン2022","MRSA"],url:["https://www.chemotherapy.or.jp/modules/guideline/index.php?content_id=82","http://filgap.kenkyuukai.jp/special/?id=41990#mrsa"],	},			
    {id:	402	,question:"	細菌の細胞壁合成を阻害して、殺菌的に作用する抗菌薬として正しいのはどれか。3つ選べ。(id49a)	",	level:	3	,choices:["	セファゾリン	","	アンピシリン	","	レボフロキサシン	","	アミカシン	","	メロペネム	"],	correct:[	"a",	"b",			"e",	],explanation:["	β-ラクタム系薬とグリコペプチド系薬はそれぞれ細胞壁の合成を阻害する。標的はそれぞれPBPとD-Ala-D-Alaである。	"],pastexam:[	0	],selectionCount:	3	,tag:["FilGAP-id49a-q9b-プール04<br>抗菌薬の作用機序"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:["抗菌薬　基本編"],url:["http://filgap.kenkyuukai.jp/special/?id=42084"],	},			
    {id:	403	,question:"	細胞壁の合成を阻害する抗菌薬はどれか。2つ選べ。(id49b)	",	level:	2	,choices:["	バンコマイシン	","	セファゾリン	","	レボフロキサシン	","	アジスロマイシン	","	アルベカシン	"],	correct:[	"a",	"b",				],explanation:["	β-ラクタム系薬とグリコペプチド系薬はそれぞれ細胞壁の合成を阻害する。標的はそれぞれPBPとD-Ala-D-Alaである。	"],pastexam:[	0	],selectionCount:	2	,tag:["FilGAP-id49b-q9c-プール04<br>抗菌薬の作用機序"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:["抗菌薬　基本編"],url:["http://filgap.kenkyuukai.jp/special/?id=42084"],	},			
    {id:	404	,question:"	抗菌薬とその作用機序の組み合わせとして正しいのはどれか。2つ選べ。(id37a)	",	level:	3	,choices:["	メロペネム　---　DNA ジャイレースの阻害	","	バンコマイシン　---　細胞壁の合成阻害	","	ダプトマイシン　---　細胞膜の傷害	","	アルベカシン　---　細胞壁の合成阻害	","	アジスロマイシン　---　DNA ジャイレースの阻害	"],	correct:[		"b",	"c",			],explanation:["	各種抗菌薬の作用機序を問う問題である。βラクタム系薬（ペニシリン、セフェム、カルバペネム）とグリコペプチド系薬は、細胞壁合成の阻害により、抗菌活性を発揮する。キノロン系抗菌薬は、DNAジャイレースおよびトポイソメラーゼに作用し、DNA複製を阻害し、抗菌活性を発揮する。アミノグリコシド系薬やマクロライド系薬は、細菌の蛋白合成を阻害し、抗菌活性を発揮する。メロペネムはカルバペネム系薬、バンコマイシンはグリコペプチド系薬、ダプトマイシンはリポペプチド系薬、アルベカシンはアミノグリコシド系薬、アジスロマイシンはマクロライド系薬である。	"],pastexam:[	0	],selectionCount:	2	,tag:["FilGAP-id37a-q9d-プール04<br>抗菌薬の作用機序"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:["抗菌薬　基本編"],url:["http://filgap.kenkyuukai.jp/special/?id=42084"],	},			
    {id:	405	,question:"	抗菌薬とその作用機序の組み合わせとして正しいのはどれか。2つ選べ。(id37b)	",	level:	3	,choices:["	セファゾリン　---　細胞壁合成阻害	","	クラリスロマイシン　---　蛋白合成阻害	","	レボフロキサシン　---　外膜の傷害	","	ダプトマイシン　---　蛋白合成阻害	","	アルベカシン　---　DNA ジャイレースの阻害	"],	correct:[	"a",	"b",				],explanation:["	各種抗菌薬の作用機序を問う問題である。βラクタム系薬（ペニシリン、セフェム、カルバペネム）とグリコペプチド系薬は、細胞壁合成の阻害により、抗菌活性を発揮する。キノロン系抗菌薬は、DNAジャイレースおよびトポイソメラーゼに作用し、DNA複製を阻害し、抗菌活性を発揮する。アミノグリコシド系薬やマクロライド系薬は、細菌の蛋白合成を阻害し、抗菌活性を発揮する。リポペプチド系薬は細胞膜を傷害する。セファゾリンはセフェム系薬、レボフロキサシンはキノロン系薬、ダプトマイシンはリポペプチド系薬、クラリスロマイシンはマクロライド系薬、アルベカシンはアミノグリコシド系薬である。	"],pastexam:[	0	],selectionCount:	2	,tag:["FilGAP-id37b-q9e-プール04<br>抗菌薬の作用機序"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:["抗菌薬　基本編"],url:["http://filgap.kenkyuukai.jp/special/?id=42084"],	},			
    {id:	406	,question:"	デエスカレーションに相当するのはどれか。2つ選べ。(id48a)	",	level:	3	,choices:["	アンピシリンからセファゾリンに変更する。	","	バンコマイシンからセファゾリンに変更する。	","	メロペネムからセフタジジムに変更する。	","	セフトリアキソンからセフタジジムに変更する。	","	アルベカシンからダプトマイシンに変更する。	"],	correct:[		"b",	"c",			],explanation:["	デエスカレーション（De-escalation）とは、抗菌薬治療において、広域抗菌薬やエンピリック治療薬から、より狭域で標的を絞った抗菌薬に変更することを指す。逆に、エスカレーション（Escalation）とは、狭域から広域に変更することを指す。バンコマイシンは、セファゾリンに比較して広域（MSSAとMRSAの両方に有効）であるため、バンコマイシンからセファゾリンへの変更もデエスカレーションと理解されている。メロペネムはカルバペネム系薬で広域抗菌薬として知られる。一方、セフタジジムは第3世代セファロスポリン系薬であり、いわゆる「狭域抗菌薬」ではないが、主に緑膿菌などのグラム陰性菌には有効であるが、グラム陽性菌や嫌気性菌に対する効果が低く、カルバペネム系薬に比較すると狭域である。	"],pastexam:[	0	],selectionCount:	2	,tag:["FilGAP-id48a-q10a-プール10<br>de-escalation"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:["デエスカレーション"],url:["http://filgap.kenkyuukai.jp/special/?id=42864#escalation"],	},			
    {id:	407	,question:"	デエスカレーションに相当するのはどれか。2つ選べ。(id48b)	",	level:	3	,choices:["	アンピシリンからセファゾリンに変更する。	","	バンコマイシンからセファゾリンに変更する。	","	メロペネムを減量して使用する。	","	メロペネムからセフタジジムに変更する。	","	アルベカシンを減量して使用する。	"],	correct:[		"b",		"d",		],explanation:["	デエスカレーション（De-escalation）とは、抗菌薬治療において、広域抗菌薬やエンピリック治療薬から、より狭域で標的を絞った抗菌薬に変更することを指す。逆に、エスカレーション（Escalation）とは、狭域から広域に変更することを指す。バンコマイシンは、セファゾリンに比較して広域（MSSAとMRSAの両方に有効）であるため、バンコマイシンからセファゾリンへの変更もデエスカレーションと理解されている。メロペネムはカルバペネム系薬で広域抗菌薬として知られる。一方、セフタジジムは第3世代セファロスポリン系薬であり、いわゆる「狭域抗菌薬」ではないが、主に緑膿菌などのグラム陰性菌には有効であるが、グラム陽性菌や嫌気性菌に対する効果が低く、カルバペネム系薬に比較すると狭域である。用量の増減は、エスカレーションやデエスカレーションではない。	"],pastexam:[	0	],selectionCount:	2	,tag:["FilGAP-id48b-q10b-プール10<br>de-escalation"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:["デエスカレーション"],url:["http://filgap.kenkyuukai.jp/special/?id=42864#escalation"],	},			
    {id:	408	,question:"	広域抗菌薬はどれか。2つ選べ。(id47)	",	level:	3	,choices:["	メロペネム	","	タゾバクタム/ピペラシリン	","	セファゾリン	","	スルバクタム/アンピシリン	","	セフメタゾール	"],	correct:[	"a",	"b",				],explanation:["	メロペネムはカルバペネム系抗菌薬であり、グラム陽性菌、グラム陰性菌、および嫌気性菌に対して広範な抗菌活性を持つ代表的な広域抗菌薬である。一般に、ペニシリン系薬は狭域であるが、例外的にタゾバクタム（β-ラクタマーゼ阻害薬）とピペラシリン（ペニシリン系抗菌薬）の合剤は、広範囲のグラム陽性菌、グラム陰性菌、および嫌気性菌に効果がある広域抗菌薬である。	"],pastexam:[	0	],selectionCount:	2	,tag:["FilGAP-id47-q10c-プール07<br>抗菌薬スペクトル"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	409	,question:"	抗MRSA薬はどれか。2つ選べ。(id46)	",	level:	3	,choices:["	バンコマイシン	","	リネゾリド	","	セフトリアキソン	","	タゾバクタム/ピペラシリン	","	アジスロマイシン	"],	correct:[	"a",	"b",				],explanation:["	メチシリン耐性黄色ブドウ球菌（MRSA）に対する抗菌薬として、4系統6種類の抗菌薬が知られる。グリコペプチド系薬のバンコマイシンとテイコプラニン、アミノグリコシド系薬のアルベカシン、オキサゾリジノン系薬のリネゾリドとテジゾリド、リポペプチド系薬のダプトマイシンである。	"],pastexam:[	0	],selectionCount:	2	,tag:["FilGAP-id46-q11a-プール07<br>抗菌薬スペクトル"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:["MRSA"],url:["http://filgap.kenkyuukai.jp/special/?id=41990#mrsa"],	},			
    {id:	410	,question:"	血中濃度測定（TDM）が必要な抗菌薬はどれか。2つ選べ。(id38)	",	level:	3	,choices:["	テイコプラニン	","	アルベカシン	","	アジスロマイシン	","	メロペネム	","	レボフロキサシン	"],	correct:[	"a",	"b",				],explanation:["	TDM（Therapeutic Drug Monitoring）は、抗菌薬の血中濃度を測定して、治療効果の最適化や副作用のリスク軽減を図る方法である。主に、治療域が狭い薬剤や、腎機能などで薬物動態が大きく影響される薬剤において行われる。抗菌薬では全て抗MRSA薬で、バンコマイシン、テイコプラニン、アルベカシンである。	"],pastexam:[	0	],selectionCount:	2	,tag:["FilGAP-id38-q11b-プール12<br>PK/PD・TDM"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:["MRSA"],url:["http://filgap.kenkyuukai.jp/special/?id=41990#mrsa"],	},			
    {id:	411	,question:"	バンコマイシン耐性腸球菌のバンコマイシン耐性機構はどれか。(id36)	",	level:	4	,choices:["	細胞壁成分D-Ala-D-Ala のD-Ala-D-Lac への変化	","	排出ポンプ	","	分解酵素の産生	","	外膜の透過性の変化	","	細胞壁合成酵素PBP2'の産生	"],	correct:[	"a",					],explanation:["	バンコマイシンは、D-Ala-D-Alaに結合することにより作用する。VanAやVanBなどの耐性因子によって、D-Ala-D-Lacに変わることが主な耐性機構である。	"],pastexam:[	0	],selectionCount:	1	,tag:["FilGAP-id36-q12a-プール06<br>耐性化機構"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:["VRE"],url:["http://filgap.kenkyuukai.jp/special/?id=41990#vre"],	},			
    {id:	412	,question:"	メチシリン耐性黄色ブドウ球菌（MRSA）のメチシリン耐性機構として正しいのはどれか。(id35)	",	level:	3	,choices:["	分解酵素の産生	","	標的の変異（変異型細胞壁合成酵素の産生）	","	排出ポンプ	","	細胞壁成分であるD-Ala-D-Ala のD-Ala-D-Lac への変化	","	ポーリンの減少	"],	correct:[		"b",				],explanation:["	メチシリン耐性黄色ブドウ球菌（MRSA）のβ-ラクタム系薬に対する耐性は、<em>mecA</em>にコードされるPBP2'によるものである。PBPは細胞壁合成酵素で、β-ラクタム系薬の標的蛋白であるが、PBP2'にはβ-ラクタム系薬が結合しにくいため、耐性を示す。	"],pastexam:[	0	],selectionCount:	1	,tag:["FilGAP-id35-q12b-プール06<br>耐性化機構"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:["MRSA"],url:["http://filgap.kenkyuukai.jp/special/?id=41990#mrsa"],	},			
    {id:	413	,question:"	メチシリン耐性黄色ブドウ球菌（MRSA）のメチシリン耐性遺伝子は次のうちどれか。(id34)	",	level:	3	,choices:["	<em>mecA</em>	","	<em>ermB</em>	","	<em>mefA</em>	","	<em>mexAB</em>	","	<em>oprD</em>	"],	correct:[	"a",					],explanation:["	メチシリン耐性黄色ブドウ球菌（MRSA）のβ-ラクタム系薬に対する耐性は、<em>mecA</em>にコードされるPBP2'によるものである。PBPは細胞壁合成酵素で、β-ラクタム系薬の標的蛋白であるが、PBP2'にはβ-ラクタム系薬が結合しにくいため、耐性を示す。<br><em>ermB</em>はリボソームの23S rRNAをメチル化してマクロライド系抗菌薬に耐性を示す遺伝子である。<br><em>mefA</em>は抗菌薬排出ポンプをコードする遺伝子で、マクロライド耐性に関連する。<br><em>mexAB</em>グラム陰性菌（特に緑膿菌）の排出ポンプをコードする遺伝子である。<br><em>oprD</em>は緑膿菌をはじめとするグラム陰性菌が持つポーリンをコードする遺伝子である。	"],pastexam:[	0	],selectionCount:	1	,tag:["FilGAP-id34-q12c-プール06<br>耐性化機構"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:["MRSA"],url:["http://filgap.kenkyuukai.jp/special/?id=41990#mrsa"],	},			
    {id:	414	,question:"	タゾバクタム/ピペラシリンが無効な細菌はどれか。2つ選べ。(id33)	",	level:	3	,choices:["	緑膿菌（<i>Pseudomonas aeruginosa</i>）	","	レジオネラ（<i>Legionella pneumophila</i>）	","	基質特異性拡張型β ラクタマーゼ（ESBL）産生大腸菌	","	メチシリン耐性黄色ブドウ球菌（MRSA）	","	β-ラクタマーゼ非産生アンピシリン耐性インフルエンザ菌（BLNAR）	"],	correct:[		"b",		"d",		],explanation:["	タゾバクタム/ピペラシリンは、ペニシリン系薬（ピペラシリン）とβ-ラクタマーゼ阻害薬（タゾバクタム）の合剤で、グラム陽性、グラム陰性、嫌気性菌を含む広範な抗菌スペクトラムを持つが、レジオネラのような非定型菌やMRSAには無効である。	"],pastexam:[	0	],selectionCount:	2	,tag:["FilGAP-id33-q13a-プール07<br>抗菌薬スペクトル"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	415	,question:"	セフェピムが無効な細菌はどれか。2つ選べ。(id32)	",	level:	3	,choices:["	緑膿菌（<i>Pseudomonas aeruginosa</i>）	","	腸球菌（<i>Enterococcus faecium</i>）	","	メチシリン感受性黄色ブドウ球菌（MSSA）	","	バクテロイデス（<i>Bacteroides fragilis</i>）	","	肺炎球菌（<i>Streptococcus pneumoniae</i>）	"],	correct:[		"b",		"d",		],explanation:["	セフェピムは第4世代セファロスポリン系薬であり、グラム陽性菌およびグラム陰性菌に広い抗菌スペクトラムを持つが、リステリア、腸球菌、嫌気性菌には無効である。	"],pastexam:[	0	],selectionCount:	2	,tag:["FilGAP-id32-q13b-プール07<br>抗菌薬スペクトル"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	416	,question:"	緑膿菌に無効な抗菌薬はどれか。2つ選べ。(id31)	",	level:	3	,choices:["	セフトリアキソン	","	セファゾリン	","	セフタジジム	","	セフェピム	","	メロペネム	"],	correct:[	"a",	"b",				],explanation:["	緑膿菌は、耐性傾向が高いグラム陰性菌であり、比較的広域の抗菌薬の出番が増える。タゾバクタム/ピペラシリンのような抗緑膿菌作用のあるペニシリン、セフタジジムのような抗緑膿菌作用を持つ第3世代セファロスポリン系薬、第4世代セファロスポリン系薬、カルバペネム系薬、シプロフロキサシンのようなフルオロキノロン系薬、アミカシンなどのアミノグリコシド系薬などが選択される。	"],pastexam:[	0	],selectionCount:	2	,tag:["FilGAP-id31-q13c-固定問題<br>抗菌薬スペクトル"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	417	,question:"	セファゾリンが無効な細菌はどれか。2つ選べ。(id28)	",	level:	3	,choices:["	緑膿菌（<i>Pseudomonas aeruginosa</i>）	","	腸球菌（<i>Enterococcus faecium</i>）	","	メチシリン感受性黄色ブドウ球菌（MSSA）	","	大腸菌（<i>Escherichia coli</i>）	","	肺炎球菌（<i>Streptococcus pneumoniae</i>）	"],	correct:[	"a",	"b",				],explanation:["	セファゾリンは第1世代セファロスポリン系薬であり、メチシリン感受性黄色ブドウ球菌（MSSA）や肺炎球菌、大腸菌（耐性の場合を除く）に対して優れた抗菌活性を持つ。インフルエンザ菌には無効で、抗緑膿菌作用もない。元来セフェム系薬が無効な腸球菌やリステリア、基質特異性拡張型β-ラクタマーゼ（ESBL）産生大腸菌などには無効である。	"],pastexam:[	0	],selectionCount:	2	,tag:["FilGAP-id28-q13d-プール07<br>抗菌薬スペクトル"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	418	,question:"	セフトリアキソンが無効な細菌はどれか。2つ選べ。(id29)	",	level:	3	,choices:["	緑膿菌（<i>Pseudomonas aeruginosa</i>）	","	腸球菌（<i>Enterococcus faecium</i>）	","	メチシリン感受性黄色ブドウ球菌（MSSA）	","	大腸菌（<i>Escherichia coli</i>）	","	肺炎球菌（<i>Streptococcus pneumoniae</i>）	"],	correct:[	"a",	"b",				],explanation:["	セフトリアキソンは、抗緑膿菌作用の<b><u>ない</u></b>第3世代セファロスポリン系薬である。肺炎球菌やメチシリン感受性黄色ブドウ球菌、大腸菌、インフルエンザ菌に有効である。セフェム系薬が無効な腸球菌やリステリア、基質特異性拡張型β-ラクタマーゼ（ESBL）産生大腸菌などには無効である。	"],pastexam:[	0	],selectionCount:	2	,tag:["FilGAP-id29-q13e-プール07<br>抗菌薬スペクトル"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	419	,question:"	セフタジジムが無効な細菌はどれか。2つ選べ。(id30)	",	level:	3	,choices:["	緑膿菌（<i>Pseudomonas aeruginosa</i>）	","	メチシリン感受性黄色ブドウ球菌（MSSA）	","	基質特異性拡張型β ラクタマーゼ（ESBL）産生大腸菌	","	インフルエンザ菌（<i>Haemophilus influenzae</i>）	","	モラクセラ（<i>Moraxella catarrhalis</i>）	"],	correct:[		"b",	"c",			],explanation:["	セフタジジムは抗緑膿菌作用のある第3世代セファロスポリン系薬であり、特に緑膿菌を含むグラム陰性桿菌に有効である。しかしながら、グラム陽性菌に対する効果は劣る。また、基質特異性拡張型β-ラクタマーゼ産生菌には無効である。	"],pastexam:[	0	],selectionCount:	2	,tag:["FilGAP-id30-q13f-プール07<br>抗菌薬スペクトル"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	420	,question:"	血液培養から分離された場合、汚染菌の可能性が高い菌はどれか。2つ選べ。(id10)	",	level:	2	,choices:["	<i>Bacillus subtilis</i>	","	<i>Escherichia coli</i>	","	<i>Staphylococcus aureus</i>	","	<i>Cutibacterium acnes</i>	","	<i>Pseudomonas aeruginosa</i>	"],	correct:[	"a",			"d",		],explanation:["	血液培養で分離される菌の中には、実際の感染症の原因ではなく、採血時の皮膚常在菌などによる汚染として検出されるものがある。環境中に多い<em>Bacillus subtilis</em>や皮膚の常在菌である<em>Propionibacterium acnes</em>は汚染菌を考慮する必要がある。	"],pastexam:[	0	],selectionCount:	2	,tag:["FilGAP-id10-q14b-固定問題<br>検査・その他"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	421	,question:"	検体と検出菌の組合せで汚染菌の可能性が高いのはどれか。(id11)	",	level:	2	,choices:["	喀痰　---　<i>Streptococcus pneumoniae</i>	","	血液　---　<i>Staphylococcus aureus</i>	","	髄液　---　<i>Propionibacterium acnes</i>	","	胆汁　---　<i>Klebsiella pneumoniae</i>	","	中間尿　---　<i>Haemophilus influenzae</i>	"],	correct:[			"c",			],explanation:["	臨床検体から分離された菌が、感染症の原因菌なのか、それとも検体採取時の汚染によるものなのかを判断するには、菌の性質と採取部位の状況を考慮する必要がある。	"],pastexam:[	0	],selectionCount:	1	,tag:["FilGAP-id11-q14b_2-プール09<br>グラム染色"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	422	,question:"	喀痰のグラム染色から推定される菌種はどれか。(id04)	",	level:	2	,choices:["	肺炎桿菌	","	肺炎球菌	","	モラクセラ	","	インフルエンザ菌	","	緑膿菌	"],	correct:[		"b",				],explanation:["	問題中ではグラム陽性双球菌の写真を示した。典型的な肺炎球菌のグラム染色である。	"],pastexam:[	0	],selectionCount:	1	,tag:["FilGAP-id04-q14c-固定問題<br>グラム染色"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	423	,question:"	喀痰の検体として適しているのはどれか。2つ選べ。(id14)	",	level:	2	,choices:["	唾液，完全な粘液性痰	","	Geckler分類で1の検体	","	Miller-Jones分類でM1の検体	","	Miller-Jones分類でP3の検体	","	Geckler分類で5の検体	"],	correct:[				"d",	"e",	],explanation:["	Miller-Jones分類は肉眼的な質の評価方法で、喀痰の膿性部分有無によって、M（唾液主体）とP（病変由来の痰）に分ける方法である。M1、M2、P1、P2、P3の5段階評価で、M1は完全な唾液であり不適切である。P3は2/3以上が膿性部分で最も適している。一方、Geckler分類は顕微鏡的な質の評価方法で、G1からG6までの6段階に分ける。好中球が多く、扁平上皮が少ないG5が最も適している。	"],pastexam:[	0	],selectionCount:	2	,tag:["FilGAP-id14-q15a-プール09<br>グラム染色"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	424	,question:"	抗菌薬におけるPK/PD理論として正しいのはどれか。2つ選べ。(id16)	",	level:	4	,choices:["	代表的なPK/PD パラメータは、Cmax/MIC、AUC/MIC、Time above MIC（T＞MIC）の3つがある。	","	Cmax/MIC と効果が相関する抗菌薬は、時間依存的に殺菌作用を示し、1日量を分割し投与回数を増やすことで効果を高めることができる。	","	Time above MIC と効果が相関する抗菌薬は、濃度依存的に殺菌作用を示し、1日用量を分割投与するよりも1 日1回で投与することで効果を高めることができる。	","	ペニシリン系薬は、Cmax/MIC と効果が相関する。	","	バンコマイシンは、AUC/MIC と効果が相関する。	"],	correct:[	"a",				"e",	],explanation:["	抗菌薬におけるPK/PDとは、抗菌薬の用法・用量と作用の関係を表し、抗菌薬の有効性や安全性の観点から最適な用法・用量を設定し、適正な臨床使用を実践するための考え方である。抗菌薬の種類によって、有効性の指標となるPK/PDパラメータは異なるため、投与設計の提案をする上で各抗菌薬の特性を理解する必要がある。代表的なPK/PDパラメータとして、Cmax/MIC、AUC/MIC、Time above MIC（T＞MIC）などがある。<br>Cmax/MICやAUC/MICは、主にフルオロキノロン系薬などの濃度依存性の抗菌薬の効果の指標に用いられ、1日量を分割せずに使用する方が高い効果が得られやすい。T＞MICはβ-ラクタム系薬などの時間依存性抗菌薬に適しており、1日量を分割投与したほうが高い値が得られやすい。バンコマイシンはAUC/MICが効果と関連する。	"],pastexam:[	0	],selectionCount:	2	,tag:["FilGAP-id16-q16a-プール12<br>PK/PD・TDM"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:["PK/PD"],url:["http://filgap.kenkyuukai.jp/special/?id=42864#pkpd"],	},			
    {id:	425	,question:"	強力なCYP 阻害作用を持つ抗微生物薬はどれか。2つ選べ。(id20)	",	level:	4	,choices:["	ミカファンギン	","	ボリコナゾール	","	リファンピシン	","	クラリスロマイシン	","	アジスロマイシン	"],	correct:[		"b",	"c",			],explanation:["	CYP（シトクロムP450）酵素系は薬物代謝に関与し、これを阻害する薬剤は薬物相互作用を引き起こす可能性がある。抗菌薬や抗真菌薬の中にもCYP阻害作用を持つものがあり、特にCYP3A4に強い影響を与える薬剤が知られている。<br>抗微生物薬のうち、強力なCYP阻害作用を持つものとして、アゾール系抗真菌薬のイトラコナゾール、ボリコナゾール、ポサコナゾール、マクロライド系薬のエリスロマイシンやクラリスロマイシンが挙げられる。アジスロマイシンもマクロライド系薬に分類されるが、そのCYP阻害作用は非常に弱いことが知られている。リファンピシンはCYPの強力な阻害薬ではなく、誘導薬である。	"],pastexam:[	0	],selectionCount:	2	,tag:["FilGAP-id20-q16b-固定問題<br>抗菌薬の副作用・相互作用"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	426	,question:"	抗MRSA薬のうち、肺炎治療に適さないものはどれか。(id21)	",	level:	3	,choices:["	バンコマイシン	","	テイコプラニン	","	リネゾリド	","	ダプトマイシン	","	アルベカシン	"],	correct:[				"d",		],explanation:["	ダプトマイシンは肺サーファクタントに結合すると不活化されるため、肺炎には使用しないこととされている（キュビシン添付文書）。<br>MRSA感染症の治療ガイドライン2019では、MRSA肺炎の治療には、「第一選択薬として、リネゾリドもしくはバンコマイシン、テイコプラニンを選択、第二選択としてアルベカシンも選択される」との記載がある。	"],pastexam:[	0	],selectionCount:	1	,tag:["FilGAP-id21-q16c-プール12<br>PK/PD・TDM"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:["MRSA"],url:["http://filgap.kenkyuukai.jp/special/?id=41990#mrsa"],	},			
    {id:	427	,question:"	髄液移行性の乏しい抗微生物薬はどれか。2つ選べ。(id25)	",	level:	4	,choices:["	セファゾリン	","	セフトリアキソン	","	レボフロキサシン	","	ボリコナゾール	","	ミカファンギン	"],	correct:[	"a",				"e",	],explanation:["	髄膜炎などの中枢神経系感染症では、薬剤が血液脳関門を通過して髄液中に到達するかが治療の成否を左右する。セファゾリンは第1世代セファロスポリン系薬である。髄液移行性が乏しいため、髄膜炎治療には適さない。ミカファンギンはキャンディン系抗真菌薬であり、髄液移行性が非常に低いため、中枢神経系真菌感染症には使用されない。	"],pastexam:[	0	],selectionCount:	2	,tag:["FilGAP-id25-q16d-プール12<br>PK/PD・TDM"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:["MRSA"],url:["http://filgap.kenkyuukai.jp/special/?id=41990#mrsa"],	},			
    {id:	428	,question:"	食事により吸収低下が懸念されるため、「空腹時」や「食間」の投与が推奨される抗微生物薬はどれか。2つ選べ。(id26)	",	level:	4	,choices:["	イトラコナゾールカプセル	","	イトラコナゾール内用液	","	ボリコナゾール錠	","	ポサコナゾール錠	","	イサブコナゾールカプセル	"],	correct:[		"b",	"c",			],explanation:["	食事によって吸収が低下するものがあり、その場合は「空腹時」または「食間」での投与が推奨される。イトラコナゾールは、製剤によって異なり、 イトラコナゾール内用液は食事による吸収低下が懸念されるため、「空腹時」に内服することとなっている。ボリコナゾール錠は、食事による吸収低下が懸念されるため、「食間」に内服することとされている。一方、イトラコナゾールカプセルは食事により吸収が増大するため、「食直後」に内服する。     ポサコナゾール錠、イサブコナゾールカプセルは、添付文書に「食事に関係なく投与可能である（外国人データ）」と記載されている。	"],pastexam:[	0	],selectionCount:	2	,tag:["FilGAP-id26-q16e-プール11<br>抗菌薬の副作用・相互作用"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	429	,question:"	血液培養からメチシリン耐性黄色ブドウ球菌（MRSA） が検出された場合の対応として正しいのはどれか。2つ選べ。(id17)	",	level:	3	,choices:["	バンコマイシンを投与する。	","	セファゾリンを投与する。	","	血管内留置カテーテルは温存する。	","	心エコーを行う。	","	1週間抗菌薬投与を行う。	"],	correct:[	"a",			"d",		],explanation:["	血液培養から黄色ブドウ球菌が検出された場合の対応として遵守すべきバンドルが存在し、遵守により予後が改善することがわかっている。具体的には<ul style='padding:20px;'><li>適切な抗菌薬の投与</li><li>ソースコントロール</li><li>血液培養の再検</li><li>心エコーの施行</li><li>適切な投与期間</li></ul>が挙げられる。	"],pastexam:[	0	],selectionCount:	2	,tag:["FilGAP-id17-q17a-プール08<br>症例"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:["MRSA"],url:["http://filgap.kenkyuukai.jp/special/?id=41990#mrsa"],	},			
    {id:	430	,question:"	70代の女性。基礎疾患、既往歴はなし。数日前から排尿時痛、その後38 度台の発熱がみられ、来院した。体温：38.0 度、脈拍：92 回/分、血圧：112/76mmHg、呼吸数：16 回/分、心音、呼吸音異常なし。右肋骨脊柱角叩打痛あり。腎機能は正常。尿グラム染色はでは太いグラム陰性桿菌の貪食像あり。経験的治療として適切なものはどれか。2つ選べ。(id22)	",	level:	5	,choices:["	アンピシリン	","	セファゾリン	","	セフメタゾール	","	タゾバクタム/ピペラシリン	","	レボフロキサシン	"],	correct:[			"c",	"d",		],explanation:["	グラム染色をもとに腎盂腎炎の経験的治療を選択させる問題である。基質特異性拡張型β-ラクタマーゼ（ESBL）産生を含む大腸菌を想定した初期治療をてきるかがポイントとなる。キノロン耐性大腸菌が増えており、初期治療としては不適である。	"],pastexam:[	0	],selectionCount:	2	,tag:["FilGAP-id22-q17b-固定問題<br>症例"]	,type:"症例",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	431	,question:"	50代の男性。入院前日より40℃台の発熱。入院当日朝に家族より、本人に話しかけても様子がおかしいとの連絡があり救急車で来院。バイタル：JCS--10 血圧 94/76mmHg,脈拍114 回/分、体温 39.4℃ SpO<sub>2</sub>:93% 呼吸数：24 回/分。既往歴はなし。項部硬直（＋）、Kernig 徴候（＋）。 腎機能は正常。血液培養採取後に投与すべき薬剤はどれか。3つ選べ。(id23)	",	level:	5	,choices:["	ペニシリンG	","	セファゾリン	","	セフトリアキソン	","	バンコマイシン	","	デキサメタゾン	"],	correct:[			"c",	"d",	"e",	],explanation:["	市中発症の髄膜炎の初期治療を問う問題である。髄膜炎を強く示唆する所見（高熱、意識障害、項部硬直、Kernig徴候）があり、重症度や年齢を考慮すると、肺炎球菌が原因菌として最も考えられる。肺炎球菌を想定した治療を行うこと、ステロイドを使用することがポイントとなる。髄液移行性のよいセフトリアキソンと、グラム陽性球菌に強いバンコマイシンを併用する。また、髄膜炎の初期治療では、デキサメタゾンによる抗炎症作用が炎症性サイトカインの抑制に有効であり、神経学的後遺症のリスクを軽減する。抗菌薬投与と同時または直前に投与することが推奨される。ただし、デキサメサゾンを投与されている患者はバンコマイシンの髄液への移行性が低下するとの報告もある。	"],pastexam:[	0	],selectionCount:	3	,tag:["FilGAP-id23-q17c-プール08<br>症例"]	,type:"症例",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	432	,question:"	80代の男性。胆管癌術後に胆管炎を発症。経験的治療としてタゾバクタム/ピペラシリンを開始するとともに胆道ドレナージが施行され、全身状態は改善。数日後血液培養と胆汁培養からともに<i>Enterococcus faecalis</i>が検出された。標的治療として最も適切な抗菌薬はどれか。(id24)	",	level:	5	,choices:["	アンピシリン/スルバクタム	","	セファゾリン	","	セフメタゾール	","	タゾバクタム/ピペラシリン	","	レボフロキサシン	"],	correct:[	"a",					],explanation:["	腸球菌（<em>Enterococcus faecalis</em>）による胆管炎に対する適切な抗菌薬選択を問う問題である。<em>Enterococcus faecalis</em>はセフェム系薬に対する自然耐性を持つことに注意する。胆管炎の初期治療の段階であり、嫌気性菌のカバーも考慮することもポイントとなる。	"],pastexam:[	0	],selectionCount:	1	,tag:["FilGAP-id24-q17d-プール08<br>症例"]	,type:"症例",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	433	,question:"	標準予防策として適切なものはどれか。2つ選べ。(id18)	",	level:	2	,choices:["	血液や体液などに触れる可能性がある場合は手袋を着用して作業する。	","	手袋が汚染していない場合は手袋を外した後の手指衛生は不要である。	","	病室に入る際は必ず手袋を着用する必要がある。	","	手に目に見える汚染がある場合は手指消毒を行う。	","	手に目に見える汚染がある場合は流水と石鹸で手洗いを行う。	"],	correct:[	"a",				"e",	],explanation:["	標準予防策（Standard Precautions）は、感染対策の基本である。患者の感染の有無に関わらず、全ての人に対して実践する感染対策で、特に手指衛生と個人防護具（Personal Protective Equipment, PPE）の着脱が重要である。血液や体液など湿性生体物質は感染リスクがあると考え、PPEを着用する。ただし、つけっぱなしではなく、汚染したら速やかに外して手指衛生を行う。手指衛生には、手指消毒と流水と石による手洗いがあり、手の汚染状況によって使い分ける。手に目に見える汚染がある場合は、流水と石鹸による手洗い、目に見える汚染がない場合は、手指消毒を行う。手袋の汚染に関わらず、手袋を外した後は必ず手指消毒を行う。	"],pastexam:[	0	],selectionCount:	2	,tag:["FilGAP-id18-q18-固定問題<br>標準予防策"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	434	,question:"	微生物検査結果について医師へ緊急報告が必要なのはどれか。2つ選べ。(id19)	",	level:	2	,choices:["	中間尿から大腸菌を検出した場合。	","	便から大腸菌を検出した場合。	","	血液から黄色ブドウ球菌を検出した場合。	","	皮膚から表皮ブドウ球菌を検出した場合。	","	喀痰から結核菌を検出した場合。	"],	correct:[			"c",		"e",	],explanation:["	無菌材料からの菌の検出や、感染症法で届出対象となっている結核菌などの菌が検出された場合等、緊急で報告が必要な場面を把握できているかを問う。	"],pastexam:[	0	],selectionCount:	2	,tag:["FilGAP-id19-q19-プール09<br>グラム染色"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			
    {id:	435	,question:"	血液培養に関する説明として正しいのはどれか。2つ選べ。(id plus1a)	",	level:	2	,choices:["	振戦が起きているときには危険なので採取しない。	","	体温が37度を超えるまでは採取しない。	","	2セット以上採取する。	","	体温が上昇しているときに採取する。	","	抗菌薬を投与後に採取する。	"],	correct:[			"c",	"d",		],explanation:["	適切な方法で採取することで、検出率を高め、汚染を防ぐことが重要である。血液培養は2セット以上（異なる部位または異なる時間で）採取することで、菌血症の検出感度を高め、汚染菌の判別にも役立つ。菌血症は体温上昇のタイミングで血中に菌が出現することが多いため、体温が上昇しているときの採取が推奨される。ただし、低体温の時に採取が必要な場合もある。抗菌薬投与後は検出感度が低下するため、原則として投与前に採取し、採取後速やかに抗菌薬を投与する。	"],pastexam:[	0	],selectionCount:	2	,tag:["FilGAP-qplus1-qplus1-固定問題<br>血液培養"]	,type:"一般",language:"日本語"	,reference:[],url:[],	},			/*
    
    /*ダミーなので消さない*/
    /*{id:	1000	,question:"ダミー	",	level:	5	,choices:["ダミー	","ダミー	","ダミー	","ダミー	","ダミー	"],	correct:[		"b",	"c",			],explanation:["ダミー1	","ダミー2	"],pastexam:["2","3","4"		],selectionCount:	2	,tag:["準備中"],reference:["ref1","ref2","ref3"],url:["http://filgap.kenkyuukai.jp/special/?id=42276","http://filgap.kenkyuukai.jp/special/?id=42276","http://filgap.kenkyuukai.jp/special/?id=42276"]	},*/		
    ];
    
    /*
    //問題の作成方法
    const questionPool = [
    {
        id: 1,
        question: "グラム陽性ブドウ状球菌はどれか。",
        level: 1,
        choices: ["<i>Escherichia coli</i>", "<i>Staphylococcus aureus</i>", "<i>Streptococcus pneumoniae</i>", "<i>Klebsiella pneumoniae</i>", "<i>Mycoplasma pneumoniae</i>"],
        correct: ["b"],
        explanation: "<i>Staphylococcus aureus</i>は黄色ブドウ球菌。<i>Staphylococcus</i>（ブドウ球菌）属は、グラム陽性でcluster状の形態を示す。",
        selectionCount: 1 // 単一選択
    },
    {
        id: 2,
        question: "グラム陽性球菌はどれか。2つ選べ。",
        level: 1,
        choices: ["<i>Staphylococcus aureus</i>", "<i>Escherichia coli</i>", "<i>Streptococcus pneumoniae</i>", "<i>Klebsiella pneumoniae</i>", "<i>Pseudomonas aeruginosa</i>"],
        correct: ["a", "c"],
        explanation: "グラム陽性球菌は、連鎖状（chain）とブドウの房状（cluster）に分類される。<i>Streptococcus</i>（レンサ球菌）属と<i>Enterococcus</i>（腸球菌）属は代表的なchainを示すが、<i>Streptococcus pneumoniae</i>は双球菌である。<i>Staphylococcus</i>（ブドウ球菌）属は文字通りclusterを示す。",
        selectionCount: 2 // 複数選択（2つ選ぶ）
    },
    {
        id: 3,
        question: "以下の選択肢のうち、1つ以上選んでください。",
        level: 3,
        choices: ["選択肢1", "選択肢2", "選択肢3", "選択肢4", "選択肢5"],
        correct: ["a", "b", "c", "d", "e"],
        explanation: "すべてが正解として選択可能です。",
        selectionCount: "all" // 1つ以上選ぶ可能性がある
    },
    ];
    */
    